\chapter{Probabilit\'{e}s}
\section{Introduction}
\paragraph{}
Ce chapitre introduit les concepts de base en probabilit\'{e}s et statistique \`{a} l'aide d'un mod\`{e}le de regression lin\'{e}aire avec R. Puis, on commence par construire deux notions intuitives de probabilit\'{e}s. Ensuite, on pr\'{e}cise la notion d'\'{e}v\'{e}nement et les relations entre \'{e}v\'{e}nements pour d\'{e}boucher sur une introduction plus formelle de la notion de probabilit\'{e}s et avancer avec les variables al\'{e}atoires et leurs distributions.
Pour avoir une premi\`{e}re id\'{e}e des concepts que nous allons utiliser en probabilit\'{e} et statistiques, nous partons de l'analyse d'une relation entre deux variables x (repr\'{e}sentant les d\'{e}penses de publicit\'{e}) et y (la quantit\'{e} de sacs de ciment vendue). Comme dans l'exemple introductif nous allons construire une relation lin\'{e}aire entre ces deux variables.
\paragraph{}
1. D'abord, \uline{nous importons les donn\'{e}es}.\\
Pour cela nous allons \`{a}  la biblioth\`{e}que de CRAN et utilisons un mod\`{e}le avec des donn\'{e}es dues \`{a} Trevor Hastie and all...: Introduction To Statistical Learning with R (ISLR). Nous chargeons le package ISLR. \cite{bJamesEtAl2013}
\begin{lstlisting}[frame=single]
\begin{lstlisting}[frame=single]
> install.packages("ISLR")
> library(ISLR)   # Chargement de ISLR
> system("wget http://www-bcf.usc.edu/~gareth/ISL/Advertising.csv")
> Advertising <- read.csv("Advertising.csv")
> View(Advertising)
\end{lstlisting}
Nous pouvons analyser la structure de ce dataframe et quelques statistiques de base.
\begin{lstlisting}
> str(Advertising)
'data.frame':	200 obs. of  5 variables:
$ X        : int  1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 ...
$ TV       : num  230.1 44.5 17.2 151.5 180.8 ...
$ radio    : num  37.8 39.3 45.9 41.3 10.8 48.9 32.8 19.6 2.1 2.6 ...
$ newspaper: num  69.2 45.1 69.3 58.5 58.4 75 23.5 11.6 1 21.2 ...
$ sales    : num  22.1 10.4 9.3 18.5 12.9 7.2 11.8 13.2 4.8 10.6 ...
> summary(Advertising)
X                TV             radio          newspaper          sales
Min.   :  1.00   Min.   :  0.70   Min.   : 0.000   Min.   :  0.30   Min.   : 1.60
1st Qu.: 50.75   1st Qu.: 74.38   1st Qu.: 9.975   1st Qu.: 12.75   1st Qu.:10.38
Median :100.50   Median :149.75   Median :22.900   Median : 25.75   Median :12.90
Mean   :100.50   Mean   :147.04   Mean   :23.264   Mean   : 30.55   Mean   :14.02
3rd Qu.:150.25   3rd Qu.:218.82   3rd Qu.:36.525   3rd Qu.: 45.10   3rd Qu.:17.40
Max.   :200.00   Max.   :296.40   Max.   :49.600   Max.   :114.00   Max.   :27.00
> plot(Advertising$TV,Advertising$sales,xlab="TV",ylab="sales")
\end{lstlisting}
\begin{marginfigure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=2in]{gadv}
	\end{center}
	\caption{Nuage de points $(x_{i},y_{i})=$(TV,sales)}
	%	\label{}
\end{marginfigure}
Chaque point du graphique repr\'{e}sente pour une d\'{e}pense de publicit\'{e} \`{a} la TV donn\'{e}e $(x_{i})$ une valeur des ventes $(y_{i})$. Au vu de ce graphique, 
\begin{itemize}
	\item  la relation semble lin\'{e}aire
	\item cette relation semble croissante: plus les d\'{e}penses de publicit\'{e} augementent plus les ventes augmentent.
\end{itemize}
\paragraph{}
3. Apr\`{e}s, \uline{\textbf{nous estimons les param\`{e}tres $\beta_{0}$ et $\beta_{1}$ du mod\`{e}le}} \\
Nous disposons d'une variable \uline{explicative} les d\'{e}penses de publicit\'{e}  et nous cherchons \uline{\`{a} expliquer} l'\'{e}volution des d\'{e}penses. Nous cherchons ainsi la valeur esp\'{e}r\'{e}e des ventes $E(y)$ \`{a} l'aide de $E(y) = \beta_{0}+\beta_{1}x$ \`{a} partir des valeurs observ\'{e}es $(x_{i},y_{i})$. Le coefficient $\beta_{0}$ (Intercept en anglais) correspond \`{a} l'intersection de la droite estim\'{e}e avec l'axe des  y (quand $x=0$) et la pente de cette droite est $\beta_{1}$   ($\frac{\partial E(y)}{\partial x} = \beta_{1}$). 
\paragraph{}
L'erreur de mesure $(x_{i},y_{i})$ est la diff\'{e}rence entre la valeur observ\'{e}e $y_{i}$ et la valeur estim\'{e}e en $x_{i}: \beta_{0} + \beta_{1}x_{i}$. Et alors l'erreur (ou r\'{e}sidu) est donn\'{e}e par:
\begin{equation*}
\epsilon_{i} = y_{i} - (\beta_{0}+\beta_{1}x_{i})
\end{equation*}
Sous forme indic\'{e}e le mod\`{e}le s'\'{e}crit s'il y a T observations. Pour $i = 1,...,T$
\begin{equation*}
y_{i} = \beta_{0} + \beta_{1}x_{i} + \epsilon_{i}
\end{equation*} 
et sous forme matricielle
\begin{equation*}
\vec{u}=\begin{pmatrix}
\epsilon_{1}\\\vdots\\\epsilon_{T}
\end{pmatrix} = 
\begin{pmatrix}
y_{1}\\\vdots\\y_{T}
\end{pmatrix} -
\begin{pmatrix}
1&x_{1} \\ \vdots&\vdots \\ 1&x_{T}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\beta_{0} \\ \beta_{1}
\end{pmatrix}
= \vec{y} - \mathbf{X}\vec{\beta}
\end{equation*}
$\vec{u}$ repr\'{e}sente le vecteur des erreurs. Pour avoir un bon mod\`{e}le on souhaite que ce vecteur soit le plus petit possible et pour cela nous allons minimiser sa longueur soit $l(\vec{u})$
\begin{align*}
[l(\vec{u})]^{2} &= ||\vec{u}||^{2} = \vec{u}^{t}\cdot\vec{u} = \epsilon^{2}_{1} + \cdots + \epsilon^{2}_{T} &(Pythagore)\\
||\vec{u}||^{2} &= (\vec{y} - \mathbf{X}\vec{\beta})^{t}\cdot(\vec{y} - \mathbf{X}\vec{\beta})
\end{align*}
\paragraph{}
Nous voulons donc r\'{e}soudre le probl\`{e}me: choisir un vecteur $\vec{\beta}$ qui minimise $||\vec{u}||^{2}$ c'est-\`{a}-dire choisir les composantes $\beta_{0}$ et $\beta_{1}$
telles que $\beta_{0}$ et $\beta_{1}$ minimisent la quantit\'{e}:
\begin{align*}
|\vec{u}||^{2} &=  \epsilon^{2}_{1} + \cdots + \epsilon^{2}_{T} \\
&= [y_{1} - (\beta_{0} + x_{1}\beta_{1})]^{2} +[y_{2} - (\beta_{0} + x_{2}\beta_{1})]^{2}+ \cdots + [y_{T} - (\beta_{0} + x_{T}\beta_{1})]^{2}\\
& = \sum_{i=1}^{T}[y_{i} - (\beta_{0} + x_{1}\beta_{i})]^{2}
\end{align*}
qui est une fonction $\phi$ de $\beta_{0}$ et $\beta_{1}$ soit $\phi(\beta_{0},\beta_{1})$.
\paragraph{}
Une condition n\'{e}cessaire d'optimalit\'{e} de la fonction $\phi$ est que les conditions du premier ordre ci-apr\`{e}s soient v\'{e}rifi\'{e}es: $\frac{\partial\phi}{\partial\beta_{0}}=0$ et $\frac{\partial\phi}{\partial\beta_{1}}=0$.
\begin{equation*}
\phi(\beta_{0},\beta_{1}) = [y_{1} - (\beta_{0} + x_{1}\beta_{1})]^{2} +  [y_{2} - (\beta_{0} + x_{2}\beta_{1})]^{2}+\cdots + [y_{T} - (\beta_{0} + x_{T}\beta_{1})]^{2}
\end{equation*}
alors en utilisant $\frac{\partial[u(x)]^{m}}{\partial x} = m\cdot[u(x)]^{m-1}\cdot u^{\prime}(x)$
\begin{align*}
\frac{\partial\phi}{\partial \beta_{0}} = 2\cdot[y_{1} - (\beta_{0} &+ x_{1}\beta_{1})]^{2-1}(-1) + 2\cdot[y_{2} - (\beta_{0} + x_{2}\beta_{1})]^{2-1}(-1)  +\cdots + 2\cdot[y_{T} - (\beta_{0} + x_{T}\beta_{1})]^{2-1} (-1)= 0\\
&= y_{1} - (\beta_{0} + x_{1}\beta_{1}) +  y_{2} - (\beta_{0} + x_{2}\beta_{1})+\cdots + y_{T} - (\beta_{0} + x_{T}\beta_{1}) = 0\\
y_{1}+ \cdots + y_{T} &= \beta_{0} + \beta_{1}x_{1} + \beta_{0} + \beta_{1}x_{2}+\cdots + \beta_{0} +\beta_{1}x_{T}\\
\sum_{i=1}^{T}y_{i} &=T\cdot\beta_{0} + \beta_{1}(x_{0}+\cdots+x_{T})=T\cdot\beta_{0} + \beta_{1}\cdot\sum_{i=1}^{T}x_{i}\\
\frac{\partial\phi}{\partial \beta_{1}} = 2\cdot[y_{1} - (\beta_{0} &+ x_{1}\beta_{1})]^{2-1}(-x_{1}) + 2\cdot[y_{2} - (\beta_{0} + x_{2}\beta_{1})]^{2-1}(-x_{2}) +\cdots + 2\cdot[y_{T} - (\beta_{0} + x_{T}\beta_{1})]^{2-1}(-x_{t}) = 0\\
&= [y_{1} - (\beta_{0} + x_{1}\beta_{1})]\cdot x_{1} + [y_{2} - (\beta_{0} + x_{2}\beta_{1})]\cdot x_{2} +\cdots + [y_{T} - (\beta_{0} + x_{T}\beta_{1})]\cdot x_{T} = 0\\
y_{1}x_{1}+ \cdots + y_{T}x_{T} &= \beta_{0}x_{1} + \beta_{1}x_{1}^{2} + \beta_{0}x_{2} + \beta_{1}x_{2}^{2} +\cdots + \beta_{0}x_{T} +\beta_{1}x_{T}^{2}\\
\sum_{i=1}^{T}(y_{i}x_{i}) &=\beta_{0}(x_{1}+\cdots+x_{T}) +\beta_{1}(x_{1}^{2}+\cdots+x_{T}^{2}) =\beta_{0}(\sum_{i=1}^{T}x_{i}) + \beta_{1}(\sum_{i=1}^{T}x_{i}^{2}) 
\end{align*}
Donc
\begin{align*}
\sum_{i=1}^{T}y_{i} &=T\cdot\beta_{0} + \beta_{1}\cdot\sum_{i=1}^{T}x_{i}\\
\sum_{i=1}^{T}(y_{i}x_{i}) &= \beta_{0}(\sum_{i=1}^{T}x_{i}) + \beta_{1}(\sum_{i=1}^{T}x_{i}^{2}) 
\end{align*}
soit sous forme matricielle
\begin{equation*}
\begin{pmatrix}
T&\sum_{i=1}^{T}x_{i}\\ \sum_{i=1}^{T}x_{i}&\sum_{i=1}^{T}x_{i}^{2} 
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\beta_{0}\\ \beta_{1}
\end{pmatrix}
= 
\begin{pmatrix}
\sum_{i=1}^{T}y_{i}\\ \sum_{i=1}^{T}x_{i}y_{i} 
\end{pmatrix}
\end{equation*}
Remarquons que: $\mathbf{X} = \begin{pmatrix}
1&x_{1}\\ \vdots&\vdots \\ 1&x_{T}
\end{pmatrix}$ et  $\mathbf{X}^{t} = \begin{pmatrix}
1&\cdots&1\\
x_{1}&\cdots&x_{T}
\end{pmatrix}$
Donc
\begin{align*}
\mathbf{X^{t}X} &= \begin{pmatrix}
1+\cdots+1&x_{1}+\cdots+x_{T}\\
x_{1}+\cdots+x_{T}&x_{1}^{2}+\cdots+x_{T}^{2} 
\end{pmatrix}\\
\mathbf{X^{t}X} &= \begin{pmatrix}
T&x_{1}+\cdots+x_{T}\\
x_{1}+\cdots+x_{T}&x_{1}^{2}+\cdots+x_{T}^{2} 
\end{pmatrix}
\end{align*}
Les conditions du premier ordre  s'\'{e}crivent donc sous la forme matricielle
\begin{equation*}
\mathbf{X^{t}X}\begin{pmatrix}
\beta_{0}\\ \beta_{1}
\end{pmatrix} 
= \mathbf{X}^{t}\vec{y} = \begin{pmatrix}
1&\cdots&1\\
x_{1}&\cdots&x_{T}
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
y_{1}\\ \vdots\\ y_{T}
\end{pmatrix}
\end{equation*}
On a donc :
\begin{equation*}
\mathbf{(X^{t}X)} \vec{\beta} = \mathbf{X^{t}}\vec{y} 
\end{equation*}
appel\'{e}es Equations Normales.
Comme on l'a vu en I.7 (Exemple fondamental), cette matrice   $(\mathbf{X^{t}X})$ est inversible et la solution $\hat{\beta}$ est donn\'{e}e par:
\begin{equation*}
\vec{\beta} = (\mathbf{(X^{t}X)})^{-1}\cdot\mathbf{X^{t}}\vec{y}
\end{equation*}
La fonction $lm("linear model")$ permet automatiquement dans R de d\'{e}terminer ces coefficients $\hat{\beta}_{0}$ et $\hat{\beta}_{1}$ en \'{e}crivant que les ventes "sont expliqu\'{e}es" (\textasciitilde: lire ainsi l'op\'{e}rateur tilde) par les d\'{e}penses \`{a} la t\'{e}l\'{e}vision dans les donn\'{e}es de Advertising.
Nous pouvons aussi calculer la moyenne des r\'{e}sidus, et tracer l'histogramme des r\'{e}sidus
\begin{lstlisting}[frame=single]
> lm.fit <- lm ( sales ~ TV , data = Advertising )
> summary(lm.fit)
> mean(lm.fit$residuals) #moyenne des residus proche de 0
> hist(lm.fit$residuals)
\end{lstlisting}
qui est un moyen pratique pour \'{e}tudier la r\'{e}partion de la variable "residuals" \`{a} l'aide d'une s\'{e}rie de rectangles dont la base constitue un intervalle de variation des valeurs et la surface l'effectif associ\'{e} donnant le pourcentage d'observations de l'intervalle. Notre propos est d'attirer l'attention sur le fait ci-apr\`{e}s:
\begin{itemize}
	\item les r\'{e}sidus ont une esp\'{e}rance nulle.
	\item le profil en cloche est voisin de la courbe d'une loi de probabilit\'{e} dite loi normale.
\end{itemize}
Notre objectif dans ce chapitre sera donc d'expliciter ce que c'est une distribution de probabilit\'{e} d'une variable al\'{e}atoire, qui suit une loi normale, ainsi que ses deux principaux caract\`{e}res: son esp\'{e}rance et sa variance.
L'analyse de l'objet lm.fit montre que l'on a une matrice de coefficients constitu\'{e}e de deux lignes (intercept et tv) et de quatre colonnes (coefficient, std error,t-statistic,p-value)
la colonne de la matrice coefficient not\'{e}e estimate donne la valeur des coefficients estim\'{e}s $\hat{\beta}_{0}$ et $\hat{\beta}_{1}$ et la deuxi\`{e}me colonne l'\'{e}cart-type estim\'{e}.
Nous avons montr\'{e} comment on calcule les estim\'{e}s $\hat{\beta}_{0}$ et $\hat{\beta}_{1}$, nous allons maintenant calculer les variances estim\'{e}es pour en d\'{e}duire les \'{e}carts-types estim\'{e}s (Standard Error en anglais) soient:
$SE(\hat{\beta}_{0})$ et $SE(\hat{\beta}_{1})$.  
\paragraph{}
En I.2 nous avons calcul\'{e} la moyenne de pluie tomb\'{e}e \`{a} Ouanaminthe ainsi que la variance. 
Nous nous int\'{e}ressons maintenant pas seulement au pluviom\`{e}tre install\'{e} \`{a} Ouanaminthe mais aussi \`{a} ceux install\'{e}s dans tout le d\'{e}partement du Nord-Est. 
L'ensemble fini des mesures des pluies tomb\'{e}es dans tout le d\'{e}partement est appel\'{e} \uline{une population} et l'ensemble des mesures \`{a} Ouanaminthe \uline{un \'{e}chantillon}.
Pour un agronome paresseux, il peut \^{e}tre difficile d'aller r\'{e}cup\'{e}rer les donn\'{e}es pluviom\'{e}triques \`{a} Perches, Valli\`{e}res, ou Mombrin crochu mais, il a acc\`{e}s aux donn\'{e}es $y_{i} $ $(i= 1,...,12)$ \`{a} Ouanaminthe. 
La connaissance de la moyenne $\mu$ des pluies tomb\'{e}es dans tout le d\'{e}partement \'{e}tant impossible \`{a} obtenir, il se contentera de la moyenne  de l'\'{e}chantillon $\hat{\mu}$ \`{a} Ouanaminthe. 
La moyenne $\mu$ de la population de mesures et la moyenne $\hat{\mu}$ de l'\'{e}chantillon \`{a} Ouanaminthe sont diff\'{e}rentes; mais $\hat{\mu}$  fournit une bonne estimation de $\mu$. De la m\^{e}me mani\`{e}re, les coefficients estim\'{e}s $\hat{\beta}_{0}$ et $\hat{\beta}_{1}$ du mod\`{e}le:
\begin{equation*}
y_{i} = \beta_{0} + \beta_{1}x_{i} + \epsilon_{i}
\end{equation*}
fournissent une bonne estimation de $\beta_{0}$ et $\beta_{1}$. 
La probabilit\'{e} de voir $\hat{\mu}$ pr\`{e}s de $\mu$ est presque \'{e}gale \`{a} l'unit\'{e} (loi faible des grands nombres que l'on d\'{e}montrera). 
Les ventes dans tout le d\'{e}partement sont inconnus, mais les coefficients $\hat{\beta}_{0}$ et $\hat{\beta}_{1}$ obtenus \`{a} partir des ventes et des d\'{e}penses de publicit\'{e} \`{a} Trou du Nord en minimisant la somme des carr\'{e}s des \'{e}carts (m\'{e}thode des moindres carr\'{e}s) pourraient \^{e}tre de bons estimateurs de $\beta_{0}$ et de $\beta_{1}$.
L'estim\'{e} $\hat{\beta}$ de $\vec{\beta}$ est un estimateur sans biais qui  v\'{e}rifie $E(\hat{\beta}) = \vec{\beta}$.\\
NB: 
\begin{align*}
\hat{\beta} &=\mathbf{(X^{t}X)^{-1}}\mathbf{X}^{t}\vec{y} \\
&=  \mathbf{(X^{t}X)^{-1}}\mathbf{X}^{t}(\mathbf{X}\vec{\beta}+\vec{u}) \\
&= \vec{\beta} + \mathbf{(X^{t}X)^{-1}}\mathbf{X}^{t}\vec{u}\\
&\implies \expectation{\hat{\beta}} = \expectation{\vec{\beta} + \mathbf{(X^{t}X)^{-1}}\mathbf{X}^{t}\vec{u}}\\ 
&\implies \expectation{\hat{\beta}} = \vec{\beta} + \mathbf{(X^{t}X)^{-1}}\mathbf{X}^{t}\cdot\underbrace{\expectation{\vec{u}}}_{=0} = \vec{\beta}.
\end{align*}
\paragraph{}
On montrera plus loin que l'estim\'{e} $\hat{\beta}$ est le Best Linear Unbiased Estimator (BLUE).
\paragraph{}
Venons en \`{a} la 2i\`{e}me colonne de la matrice des coefficients. La variance de $\hat{\beta}$ est donn\'{e}e par:
\begin{align*}
\variance{\hat{\beta}} &= \expectation{(\hat{\beta} - \expectation{\hat{\beta}})(\hat{\beta} - \expectation{\hat{\beta}})^{t}}\\
\expectation{\hat{\beta}} &= \vec{\beta} \Longrightarrow \variance{\hat{\beta}} = \expectation{(\hat{\beta} - \vec{\beta})(\hat{\beta} - \vec{\beta})^{t}}\\
\hat{\beta} - \vec{\beta} &= \begin{pmatrix}
\hat{\beta}_{0} - \beta_{0} \\  \hat{\beta}_{1} - \beta_{1} 
\end{pmatrix} \Longrightarrow  ( \hat{\beta} - \vec{\beta} )\cdot ( \hat{\beta} - \vec{\beta} )^{t} = \begin{pmatrix}
\hat{\beta}_{0} - \beta_{0} \\  \hat{\beta}_{1} - \beta_{1} 
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\hat{\beta}_{0} - \beta_{0} &  \hat{\beta}_{1} - \beta_{1} 
\end{pmatrix}\\
( \hat{\beta} - \vec{\beta} )\cdot ( \hat{\beta} - \vec{\beta} )^{t}  &= \begin{pmatrix}
( \hat{\beta}_{0} - \beta_{0} )^{2} & ( \hat{\beta}_{0} - \beta_{0} )( \hat{\beta}_{1} - \beta_{1} )\\ ( \hat{\beta}_{1} - \beta_{1} )( \hat{\beta}_{0} - \beta_{0} )& (\hat{\beta}_{0} - \beta_{0} )^{2}
\end{pmatrix}\\
\expectation{( \hat{\beta} - \vec{\beta} )\cdot ( \hat{\beta} - \vec{\beta} )^{t} } &= \begin{pmatrix}
\expectation{\hat{\beta}_{0} - \beta_{0}}^{2} & \expectation{( \hat{\beta}_{0} - \beta_{0} )( \hat{\beta}_{1} - \beta_{1} )}\\ \expectation{( \hat{\beta}_{1} - \beta_{1} )( \hat{\beta}_{0} - \beta_{0} )}& \expectation{\hat{\beta}_{0} - \beta_{0}}^{2}
\end{pmatrix}\\
&= \begin{pmatrix}
\variance{\hat{\beta}_{0}}&Cov(\hat{\beta}_{0},\hat{\beta}_{1})\\
Cov(\hat{\beta}_{0},\hat{\beta}_{1})& \variance{\hat{\beta}_{1}}
\end{pmatrix}
\end{align*}
\paragraph{}
Remarquons que:
\begin{align*}
( \hat{\beta} - \vec{\beta} ) &= \mathbf{(X^{t}X)^{-1}}\mathbf{X}^{t}\vec{y} - \vec{\beta} \\
( \hat{\beta} - \vec{\beta} )^{t} &=\vec{y}^{t}\mathbf{X}\cdot \mathbf{(X^{t}X)^{-1}} - \vec{\beta}^{t}
\end{align*}
car $ \mathbf{(X^{t}X)^{-1}}$ est sym\'{e}trique donc \'{e}gale \`{a} sa transpos\'{e}e. Alors
\begin{align*}
( \hat{\beta} - \vec{\beta} )( \hat{\beta} - \vec{\beta} )^{t} &=[\mathbf{(X^{t}X)^{-1}}\mathbf{X}^{t}\vec{y} - \vec{\beta}][\vec{y}^{t}\mathbf{X}\cdot \mathbf{(X^{t}X)^{-1}} - \vec{\beta}^{t}]\\
&= [\mathbf{(X^{t}X)^{-1}}\mathbf{X}^{t}(\mathbf{X}\beta + \vec{u}) - \vec{\beta}][(\mathbf{X}\beta + \vec{u}) ^{t}\mathbf{X}\cdot \mathbf{(X^{t}X)^{-1}} - \vec{\beta}^{t}]\\
&= [\vec{\beta}+\mathbf{X^{t}X\cdot X^{t}}\cdot\vec{u} - \vec{\beta}][\vec{\beta}^{t}+\vec{u}^{t}\mathbf{X\cdot(X^{t}X)^{-1}} - \vec{\beta}^{t}]\\
&= \vec{u}\vec{u}^{t}\cdot(\mathbf{X^{t}X})^{-1}\\
\expectation{( \hat{\beta} - \vec{\beta} )( \hat{\beta} - \vec{\beta} )^{t}}   & = \expectation{\vec{u}\vec{u}^{t}}\cdot(\mathbf{X^{t}X})^{-1}
\end{align*}
\paragraph{}
On fera dans le cours l'hypoth\`{e}se que $ \vec{u}$ suit une loi normale et les $u_{i}$ sont distribu\'{e}s normalement de variance $\sigma^{2}$ et sont non corr\'{e}l\'{e}s $(\expectation{u_{i},u_{j}}) = 0$. Et donc $\variance{\hat{\beta}} = \sigma^{2}\cdot(\mathbf{X^{t}X})^{-1}$. Comme $\sigma^{2}$ la variance de la population est inconnue, on cherchera un estimateur sans biais de $\sigma^{2}$ qui est:
\begin{equation*}
(RSE)^{2} = \frac{u_{1}^{2}+\cdots+u_{T}^{2}}{(T-2)}
\end{equation*}
qui dans notre exemple vaut $3.259$ pour en d\'{e}duire un estim\'{e} de $\widehat{\variance{\hat{\beta}_{0}}}$ et de $\widehat{\variance{\hat{\beta}_{1}}}$  et calculer $\sqrt{\widehat{\variance{\hat{\beta}_{0}}}} = \widehat{SE(\hat{\beta}_{0})} = 0.4578$ et $\widehat{SE(\hat{\beta}_{1})} = 0.0027.$
\paragraph{}
La troisi\`{e}me colonne  de la matrice des coefficients contient les valeurs de la t-statistic:
$17.67 = \frac{\hat{\beta}_{1}-0}{\widehat{SE(\hat{\beta}_{1})} }$ et $15.36 = \frac{\hat{\beta}_{0}-0}{\widehat{SE(\hat{\beta}_{0})} }$. On montrera que l'estim\'{e} de la variable al\'{e}atoire $\sigma^{2}$ soit $\hat{\sigma}^{2}$ est telle que $\frac{T-2}{\sigma^{2}}\cdot\hat{\sigma}^{2} \sim \chi^{2}_{T-2}$ est distribu\'{e}e suivant une \uline{loi de probabilit\'{e} dite du $\chi^{2}$} et que $\frac{\hat{\beta}_{0}-\beta_{0}}{\sqrt{\widehat{V(\hat{\beta}_{0})}}}=\frac{\hat{\beta}_{0}-\beta_{0}}{\widehat{SE(\hat{\beta}_{0})}}\sim t_{T-2}$ suit une \uline{loi dite de Student} et il en est de m\^{e}me de $\frac{\hat{\beta}_{1}-\beta_{1}}{\sqrt{\widehat{V(\hat{\beta}_{1})}}}=\frac{\hat{\beta}_{1}-\beta_{1}}{\widehat{SE(\hat{\beta}_{1})}}\sim t_{T-2}$.
\paragraph{}
On va donc \'{e}tudier ces lois et conclure avec le th\'{e}or\`{e}me central limite qui affirme  que pour  T suffisamment grand (>30 en pratique) la loi de Student converge vers une loi normale. Nous verrons que nous pouvons \^{e}tre confiant \`{a} 95\% que les vraies valeurs de $\beta_{0}$ et $\beta_{1}$ se trouvent dans les intervalles $\hat{\beta}_{0} \pm 2\widehat{SE(\hat{\beta}_{0})}$ et $\hat{\beta}_{1} \pm 2\widehat{SE(\hat{\beta}_{1})}$ . C'est-\`{a}-dire que $\beta_{0}$ se trouve dans $[6.13,7.935]$ et $\beta_{1} \in [0.042,0.053]$. Si nous supposons que $\beta_{1} = 0$ la probabilit\'{e} d'observer une valeur \'{e}gale \`{a} $|t|$ ou plus grande est la p-value (4ieme colonne de la matrice des coefficients). En clair, des petites valeurs de p-value indiquent qu'il est invraisemblable que $\beta_{0} = 0$ ou $\beta_{1} = 0$. Et donc il  y a effectivement une relation de la forme $\beta_{0}+\beta_{1}x$ avec $\beta_{0} \neq 0$ et $\beta_{1} \neq 0$.
\section{Vocabulaire et Exemples}
Quand la connaissance des conditions dans lesquelles une exp\'{e}rience ou un \'{e}v\'{e}nement a lieu ne permet pas de pr\'{e}dire le r\'{e}sultat avec certitude on dit qu'on est face d'une exp\'{e}rience al\'{e}atoire. Pour caract\'{e}riser l'exp\'{e}rience al\'{e}atoire, il faut d'une part d\'{e}crire l'environnement autour duquel l'exp\'{e}rience est ex\'{e}cut\'{e}e et de l'autre s'assurer que les r\'{e}p\'{e}titions de l'exp\'{e}rience al\'{e}atoire se font sous des conditions semblables.
\paragraph{}
Quand on fait un jet d'une pi\`{e}ce \`{a} pile ou face on obtient deux r\'{e}sultats possibles P (Pile) ou F (Face) et l'ensemble des r\'{e}sultats possibles est $\Omega = \{P,F\}$. De m\^{e}me dans le cas du jet d'un d\'{e}: $\Omega = \{1,2,3,4,5,6\}$.
On appelle alors l'ensemble de tous les r\'{e}sultats possibles l'univers de l'exp\'{e}rience al\'{e}atoire ou espace des r\'{e}alisations et on le notera $\Omega$. On dira que $\Omega$ est l'\'{e}v\'{e}nement certain et l'\'{e}v\'{e}nement impossible ou n\'{e}gligeable qui ne peut avoir lieu est l'ensemble vide $\emptyset$. Un sous-ensemble de $\Omega$ sera appel\'{e} un \'{e}v\'{e}nement. Ainsi, dans un jet de deux d\'{e}s \`{a} six faces $\Omega = \{(i,j)$ tel que $1\leq i,j \leq 6\}$ o\`{u} i d\'{e}signe la valeur de la face sup\'{e}rieure du premier d\'{e} et j celle du second.  L'\'{e}v\'{e}ment A o\`{u} les valeurs des deux d\'{e}s sont identiques s'\'{e}crit: $A = \{(1,1), (2,2), (3,3), (4,4), (5,5), (6,6)\}$
\paragraph{}
Pour illustrer ce vocabulaire et pr\'{e}ciser les notations, on consid\`{e}re dans le tableau ci-apr\`{e}s l'exemple du lancer d'un d\'{e} non-pip\'{e} \`{a} six faces.
\begin{table}[H]
	\scriptsize
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			\textbf{Vocabulaire usuel}&\textbf{Vocabulaire consacr\'{e}}&\textbf{Notation}&\textbf{Exemple}\\
			\hline
			Tous les r\'{e}sultats possibles&L'espace des r\'{e}alisations&$\Omega$& \{1,2,3,4,5,6\} \\
			\hline
			Un r\'{e}sultat possible&Une r\'{e}alisation (un point)&$\omega$&4\\
			\hline
			Un sous-ensemble de r\'{e}sultats &Un \'{e}v\'{e}nement A&$\mathbf{A}\subset\Omega$&\{2,4,6\}\\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}
De m\^{e}me, si l'on consid\`{e}re l'exp\'{e}rience jeter en l'air et attraper deux fois une pi\`{e}ce de monnaie, l'espace des r\'{e}alisations est : $\{PP,PF,FP,FF\}$ et l'\'{e}v\'{e}nement (pile apparait au moins une fois): $\{PP,PF,FP\}$.
\begin{example}
	Dans l'exemple qui suit un contracteur se propose d'acqu\'{e}rir des bulldozers. Eu \'{e}gard \`{a} son exp\'{e}rience, il estime qu'il y a une chance sur deux que chaque bulldozer reste op\'{e}rationnel au moins six mois. S'il acquiert 3 bulldozers quelle est alors la chance qu'il y ait seulement un bulldozer op\'{e}rationnel apr\`{e}s 6 mois? D'abord, on observe qu'\`{a} la fin des six mois, le nombre possible de bulldozers op\'{e}rationnels est : 0,1,2, ou 3.
	On note \textbf{O} un bulldozer op\'{e}rationnel et on note \textbf{N} un bulldozer non-operationnel. Les r\'{e}sultats possibles \`{a} la fin des six mois sont:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{OOO} : Les trois bulldozers sont op\'{e}rationnels.
		\item \textbf{NNN} : Les trois bulldozers ne sont pas op\'{e}rationnels.
		\item \textbf{ONN} : Un bulldozer est op\'{e}rationnel et deux ne le sont pas.
		\item \textbf{NOO} : Un bulldozer n'est pas op\'{e}rationnel et deux le sont.
		\item[ \vdots] 
		\item \textbf{NON} : Un bulldozer est op\'{e}rationnel et deux ne le sont pas.
	\end{itemize}
	L'espace des \'{e}tats possibles des bulldozers, apr\`{e}s six mois, est donc :
	\begin{equation}
	\Omega = \textbf{\{OOO,OON,ONN,ONO,NOO,NNO,NON,NNN\}}
	\end{equation}
	Ces huit possibilit\'{e}s sont \'{e}galement vraisemblables et donc mutuellement exclusives.
	L'\'{e}v\'{e}nement "Un bulldozer est op\'{e}rationnel" est d\'{e}crit par le sous ensemble :
	\begin{equation}
	\textbf{A} = \textbf{\{ONN,NNO,NON\}}
	\end{equation}
	Les r\'{e}sultats possibles d'un ph\'{e}nom\`{e}ne al\'{e}atoire peuvent \^{e}tre repr\'{e}sent\'{e}s par des valeurs num\'{e}riques. Si on appelle $\mathsf{X}$ une variable dont les valeurs repr\'{e}sentent le nombre de bulldozers en op\'{e}rations apr\`{e}s six mois, alors $(\mathsf{X}=0), (\mathsf{X}=1), (\mathsf{X}=2), (\mathsf{X}=3)$ repr\'{e}sentent les images associ\'{e}es aux diff\'{e}rents  \'{e}v\'{e}nements d'int\'{e}r\^{e}t. Ces valeurs peuvent \^{e}tre associ\'{e}es \`{a} des mesures  sp\'{e}cifiques. Nous avons tacitement assum\'{e} qu'il existait une mesure non n\'{e}gative associ\'{e}e \`{a} chaque \'{e}v\'{e}nement dans un espace de r\'{e}alisations. Nous allons donner la terminologie de la composition des \'{e}v\'{e}nements.
\end{example}
\section{Composition d'Ev\'{e}nements}
Si \textbf{A} et \textbf{B} sont inclus dans $\omega$, l'\'{e}v\'{e}nement contraire de $\mathbf{A}$ est not\'{e} $\mathbf{A^c}$ et se lit non  \textbf{A}. C'est l'\'{e}v\'{e}nement qui est r\'{e}alis\'{e} si et seulement si \textbf{A} n'est pas r\'{e}alis\'{e}. L'intersection de 2 \'{e}v\'{e}nements $\mathbf{A}$ et $\mathbf{B}$ inclus dans $\Omega$ est l'\'{e}v\'{e}nement r\'{e}alis\'{e} si et seulement si \textbf{A} et \textbf{B} sont r\'{e}alis\'{e}s simultan\'{e}ment et est not\'{e} $\mathbf{A} \cap \mathbf{B}$. L'union de 2 \'{e}v\'{e}nements $\mathbf{A}$ ou $\mathbf{B}$ est l'\'{e}v\'{e}nement r\'{e}alis\'{e} si et seulment si \textbf{A} ou \textbf{B} est r\'{e}alis\'{e} ind\'{e}pendamment (et de mani\`{e}re respective) de l'autre et est not\'{e} $\mathbf{A} \cup \mathbf{B}$. La fa\c{c}on la plus simple de rep\'{e}senter des \'{e}v\'{e}nements est d'utiliser un diagramme appel\'{e} "diagramme de Venn". 
\begin{example}
	A titre d'exemple, soit une exp\'{e}rience al\'{e}atoire consistant \`{a} choisir au hasard un v\'{e}hicule roulant sur la route nationale \#6. On d\'{e}finit les \'{e}v\'{e}nements:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{A} = " Le v\'{e}hicule est une moto" 
		\item \textbf{B} = " Le v\'{e}hicule transporte une seule personne"
		\item \textbf{C} = " Le v\'{e}hicule a \'{e}t\'{e} fabriqu\'{e} avant 2004 "
	\end{itemize}
	Aucun de ces \'{e}v\'{e}nements n'est incompatible avec les deux autres.
	\begin{enumerate}
		\item Le v\'{e}hicule est une moto, fabriqu\'{e}e avant 2004, occup\'{e}e par une seule personne $\mathbf{A} \cap \mathbf{B} \cap \mathbf{C}$.
		\item Le v\'{e}hicule n'est pas une moto, est fabriqu\'{e} en 2004 ou apr\`{e}s, et il transporte plus d'une personne $\mathbf{A^c} \cap \mathbf{B^c} \cap \mathbf{C^c}$.
		\item Le v\'{e}hicule n'est pas une moto, il n'a pas \'{e}t\'{e} fabriqu\'{e} avant 2004 et il transporte une seule personne $\mathbf{A^c} \cap \mathbf{B} \cap \mathbf{C^c}$.
	\end{enumerate}
\end{example}
En combinant les op\'{e}rations de n\'{e}gation, d'union et intersection on construit "\textit{l'alg\`{e}bre des \'{e}v\'{e}nements}.
Ainsi, pour n'importe quels 3 \'{e}v\'{e}nements \textbf{A}, \textbf{B}, \textbf{C}:
\begin{enumerate}
	\item Commutativi\'{e} : $\textbf{A} \cup \textbf{B} = \textbf{B} \cup \textbf{A}$ et $\textbf{A} \cap \textbf{B} = \textbf{B} \cap \textbf{A}$.
	\item Associativit\'{e} : $\mathbf{A} \cup (\mathbf{B} \cup \mathbf{C}) = (\mathbf{A} \cup \mathbf{B}) \cup \mathbf{C}$ et $\mathbf{A} \cap (\mathbf{B} \cap \mathbf{C}) = (\mathbf{A} \cap \mathbf{B}) \cap \mathbf{C}$.
	\item Distributivit\'{e} : $\mathbf{A} \cap (\mathbf{B} \cup \mathbf{C}) = (\mathbf{A} \cap \mathbf{B}) \cup (\mathbf{A} \cap \mathbf{C})$ et $\mathbf{A} \cup (\mathbf{B} \cap \mathbf{C}) = (\mathbf{A} \cup \mathbf{B}) \cap (\mathbf{A} \cup \mathbf{C})$
	\item La loi de Morgan : $(\mathbf{A} \cup \mathbf{B})^\mathbf{c} = \mathbf{A^{c}} \cap \mathbf{B^c}$ et $(\mathbf{A} \cap \mathbf{B})^\mathbf{c} = \mathbf{A^{c}} \cup \mathbf{B^c}$.
\end{enumerate}
\subsection{Compl\'{e}ments}	
Le terme de tribu est utilis\'{e} pour la premi\`{e}re fois dans Bourbaki (1936).	
Une tribu ou $\sigma$-alg\`{e}bre sur un ensemble $\mathbf{X}$ est un ensemble non vide de parties de $\mathbf{X}$ stable par passage au compl\'{e}mentaire et par union d\'{e}nombrable.
\begin{definition}[Tribu]
	Soit $\mathbf{X}$ un ensemble. Une $\sigma$-alg\`{e}bre sur $\mathbf{X}$ est un ensemble $\mathfrak{A}$ de parties de \textbf{X} qui v\'{e}rifie:
	\begin{enumerate}
		\item $\mathfrak{A}$ est non vide : $\mathfrak{A} \neq \emptyset$.
		\item $\mathfrak{A}$ est stable par compl\'{e}mentaire: $\forall \mathbf{B} \in \mathfrak{A}$, $\mathbf{B^c} \in \mathfrak{A}$.
		\item $\forall n \in \mathfrak{N}$ et $\mathbf{B_{n}} \in \mathfrak{A}$ alors $\bigcup_{n \in \mathfrak{N}}\mathbf{B_{n}}\in \mathfrak{A}$ est stable par union d\'{e}nombrable. 
	\end{enumerate}
	Le couple $(\mathbf{X},\mathfrak{A})$ est appel\'{e} espace mesurable ou probabilisable.	
	Les parties de \text{X} qui appartiennent \`{a} la tribu $\mathfrak{A}$ sont appel\'{e}es des ensembles mesurables. 
	Dans un contexte probabiliste on les appelle des \'{e}v\'{e}nements.
\end{definition}
\begin{example}
	Si $\mathbf{X} = \{a,b,c,d\}$ alors $\mathfrak{A} = \{\emptyset, \{a\}, \{b,c,d\}, \mathbf{X} \}$ est une tribu sur \textbf{X} et c'est la plus petite tribu contenant l'ensemble $\{a\}$.
	\begin{enumerate}
		\item Deux tribus importantes ont \'{e}t\'{e} analys\'{e}s par les math\'{e}maticiens. La tribu de Borel (engendr\'{e}e par les ouverts) et celle de Lebesgue (compl\'{e}tion de la mesure de Borel).
		\item Le formalisme associ\'{e} est du \`{a} Nikodym-Radon.
		\item La th\'{e}orie axiomatique des probabilit\'{e}s, due \`{a} Andre\"{i} Kolmogorov est construite sur la th\'{e}orie de la mesure de Lebesgue et d\'{e}bouche sur la th\'{e}orie du mouvement brownien et des processus stochastiques permettant d'\'{e}tudier l'\'{e}volution d'un actif financier.
	\end{enumerate}
\end{example}
\section{Notion Intuitive de Probabilit\'{e} et D\'{e}finition Formelle}
\paragraph{}
On distingue deux notions intuitives de probabilit\'{e}. La premi\`{e}re est attach\'{e}e \`{a} la "fr\'{e}quence relative". Ainsi si \textbf{A} est le r\'{e}sultat possible d'une exp\'{e}rience et si \textbf{A} apparait m fois en n essais, alors $\frac{m}{n}$ est la fr\'{e}quence relative de \textbf{A} dans les n essais. Cette proportion (Laplace, 1819) traduit le nombre de  cas favorables sur le nombre de cas possibles. Quand n devient tr\`{e}s grand la fr\'{e}quence relative de \textbf{A} tend \`{a} se stabiliser dans les n essais pourvu qu'on les r\'{e}p\`{e}te dans des conditions identiques. Soit $\Omega = \{w_{1}, w_{2},\cdots,w_{h} \}$, soit $N_{k}$ le nombre total d'exp\'{e}riences dont le r\'{e}sultat qui apparait est $w_{k}$ et N le nombre total d'exp\'{e}riences. Le rapport $F_{k} = \frac{N_{k}}{N}$ est la fr\'{e}quence d'apparition du r\'{e}sultat $w_{k}$ au cours du nombre N de r\'{e}p\'{e}titions de l'exp\'{e}rience. Quand N devient tr\`{e}s grand la fr\'{e}quence $F_{k}$ fluctue de moins en moins et la limite de $F_{k}$ quand $n \to \infty$ est $P_{k}>0$ et ce nombre correspond \`{a} la premi\`{e}re notion intuitive de probabilit\'{e}.
\paragraph{}
Dans la $2^{ieme}$ notion intuitive la probabilit\'{e} est d\'{e}riv\'{e}e d'un jugement sur un \'{e}v\'{e}nement comme par exemple: la chance de pleuvoir ce soir est de $30\%$. On parle alors de probabilit\'{e} subjective car elle est bas\'{e}e, sur une croyance non n\'{e}cessairement objective associ\'{e}e \`{a} un pourcentage num\'{e}rique mesurant la vraisemblance d'apparition d'un \'{e}v\'{e}nement. 
\begin{definition}[Mesure de Probabilit\'{e}]
	Une mesure de Probabilit\'{e} est une fonction $\probability$ de l'ensemble des \'{e}v\'{e}nements vers [0,1] telle que:
	\begin{enumerate}
		\item $\forall$ \'{e}v\'{e}nement \textbf{E} : $\probability(\mathbf{E}) \geqslant 0$.
		\item $\probability(\Omega) = 1$ (probabilit\'{e} de l'\'{e}v\'{e}nement certain, on dit encore l'\'{e}venement presque sur).
		\item On dit que deux \'{e}v\'{e}nements sont mutuellement exclusifs si leur intersection est l'\'{e}v\'{e}nement impossible c'est-\`{a}-dire : $\mathbf{E_{1}} \cap \mathbf{E_{2}} = \emptyset$.  Si deux \'{e}v\'{e}nements $\mathbf{E_{1}}$ et $\mathbf{E_{2}}$ sont mutuellement exclusifs (\'{e}v\'{e}nements incompatibles):
		\[\probability(\mathbf{E_{1}} \cup \mathbf{E_{2}}) = \probability(\mathbf{E_{1}}) + \probability(\mathbf{E_{2}})\].
	\end{enumerate}
	La probabilit\'{e} de l'union de 2 \'{e}v\'{e}nements quelconques est \'{e}gale \`{a} la somme de leur probabilit\'{e} respective moins la somme de la probabilit\'{e} de leur intersection:
	\[\probability(\mathbf{E_{1}} \cup \mathbf{E_{2}}) = \probability(\mathbf{E_{1}}) + \probability(\mathbf{E_{2}}) - \probability(\mathbf{E_{1}} \cap \mathbf{E_{2}})\]
\end{definition}
\begin{definition}
	La probabilit\'{e} de l'\'{e}v\'{e}nement $\mathbf{E_{1}}$, sachant que $\mathbf{E_{2}}$ est r\'{e}alis\'{e} est d\'{e}finie par :
	\begin{equation}
	\probability(\mathbf{E_{1}}| \mathbf{E_{2}}) = \frac{\probability(\mathbf{E_{1}} \cap \mathbf{E_{2}})}{\probability(\mathbf{E_{2}})}
	\end{equation}
\end{definition}
\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item[a)] On note S la somme des valeurs sur les deux faces des deux d\'{e}s. L'\'{e}v\'{e}nement "somme des deux d\'{e}s \'{e}gale \`{a} k": l'\'{e}v\'{e}nement $\{(i,j)$ tel que $S(i,j) = i+j=k\}$ sera not\'{e} $\{S=k\}$ alors:
		\begin{align*}
		\{S=2\} &= \{(1,1)\}\longrightarrow \probability(S=2) = \frac{1}{36}\\
		\{S=3\} &= \{(1,2),(2,1)\}\longrightarrow \probability(S=3) = \frac{2}{36} = \frac{1}{18}\\
		\{S=4\} &= \{(1,3),(2,2),(3,1)\}\longrightarrow \probability(S=4) = \frac{3}{36} = \frac{1}{12}\\
		\{S=5\} &= \{(1,4),(2,3),(3,2),(4,1)\}\longrightarrow \probability(S=5) = \frac{4}{36} = \frac{1}{9}\\
		\{S=6\} &= \{(1,5),(2,4),(3,3),(4,2),(5,1)\}\longrightarrow \probability(S=6) = \frac{5}{36}\\
		\{S=7\} &= \{(1,6),(2,5),(3,4),(4,3),(5,2),(6,1)\}\longrightarrow \probability(S=7) = \frac{6}{36}=\frac{1}{6}\\
		\{S=8\} &= \{(2,6),(3,5),(4,4),(5,3),(6,2)\}\longrightarrow \probability(S=8) = \frac{5}{36}\\
		\{S=9\} &= \{((3,6),(4,5),(5,4),(6,3)\}\longrightarrow \probability(S=9) = \frac{4}{36} = \frac{1}{9}\\
		\{S=10\}& = \{(4,6),(5,5),(6,4)\}\longrightarrow \probability(S=10) = \frac{3}{36}=\frac{1}{12}\\
		\{S=11\} &= \{(5,6),(6,5)\}\longrightarrow \probability(S=11) = \frac{2}{36}=\frac{1}{18}\\
		\{S=12\} &= \{(6,6)\}\longrightarrow \probability(S=12) = \frac{1}{36}
		\end{align*}
		\item[b)]Il y a deux routes pour atteindre J\'{e}r\'{e}mie \`{a} partir des Cayes: la route 1 via Camp-Perrin et la route 2 via la c\^{o}te en passant par les Anglais et Carcasse. En p\'{e}riode pluvieuse, eu \'{e}gard aux fortes pluies les deux routes peuvent \^{e}tre ferm\'{e}es \`{a} Carcasse ou \`{a} Rivi\`{e}re Glace. on note les \'{e}v\'{e}nements :
		\begin{itemize}
			\item $\mathbf{E_{1}}$ : La route 1 est ouverte au traffic.
			\item $\mathbf{E_{2}}$ : La route 2 est ouverte au traffic.
		\end{itemize} 
		On note $\probability(\mathbf{E_{1}})$ et $\probability(\mathbf{E_{2}})$ les probabilit\'{e}s d'avoir les deux routes ouvertes avec :
		\begin{eqnarray}
		\probability(\mathbf{E_{1}}) &=& 0.75\\
		\probability(\mathbf{E_{2}}) &=& 0.5\\
		\probability(\mathbf{E_{1}} \cap \mathbf{E_{2}}) &=& 0.4
		\end{eqnarray}
		Alors si la route 2 est praticable durant une p\'{e}riode pluvieuse :
		\begin{equation}
		\probability(\mathbf{E_{1}}| \mathbf{E_{2}}) = \frac{\probability(\mathbf{E_{1}} \cap \mathbf{E_{2}})}{\probability(\mathbf{E_{2}})} = \frac{0.4}{0.5} = 0.8
		\end{equation}
		De m\^{e}me on peut analyser la situation o\`{u} la route 2 est ferm\'{e}e :
		$\mathbf{E_{2}^c}$ not\'{e}e $\overline{\mathbf{E_{2}}}$.
		Alors la probabilit\'{e} que la route 1 soit ferm\'{e}e quand la route 2 est ferm\'{e}e est donn\'{e}e par: 
		\begin{equation}
		\probability(\overline{\mathbf{E_{1}}}| \overline{\mathbf{E}}_{2}) = \frac{\probability(\overline{\mathbf{E_{1}}} \cap \overline{\mathbf{E_{2}}})}{\probability(\overline{\mathbf{E_{2}}})}
		\end{equation}
		Mais:
		\begin{eqnarray}
		\probability(\overline{\mathbf{E_{1}}} \cap \overline{\mathbf{E_{2}}}) &=& 1 - \probability\overline{(\mathbf{E_{1}} \cap \mathbf{E_{2}})} = 1 - \probability(\mathbf{E_{1}} \cup \mathbf{E_{2}})\\
		1 - \probability(\mathbf{E_{1}} \cup \mathbf{E_{2}}) &=& 1 - [\probability(\mathbf{E_{1}}) + \probability(\mathbf{E_{2}}) - \probability(\mathbf{E_{1}} \cap \mathbf{E_{2}})] \\
		1 - \probability(\mathbf{E_{1}} \cup \mathbf{E_{2}}) &=& 1 - (0.75+0.50-0.40) = 0.15
		\end{eqnarray}
		Alors :
		\begin{equation}
		\probability(\overline{\mathbf{E_{1}}}| \overline{\mathbf{E_{2}}}) = \frac{0.15}{0.50} = 0.30
		\end{equation}
		Alors la probabilit\'{e} que la route 1 soit ouverte quand la route 2 est ferm\'{e}e est:
		\begin{equation}
		\probability(\mathbf{E_{1}} | \overline{\mathbf{E_{2}}}) = 1 - \probability(\overline{\mathbf{E_{1}}} | \overline{\mathbf{E_{2}}}) = 1- 0.30 = 0.70
		\end{equation}
	\end{itemize}
\end{example}
\begin{theorem}{Probabilit\'{e}s Totales}
	Consid\'{e}rons n \'{e}v\'{e}nements mutuellement exclusifs et collectivement exhaustifs. %%%(voir figure) devant etre inserer a la fin.
	Soient $\mathbf{E_{1}, E_{2}, \cdots, E_{n}}$ avec $\mathbf{E_{1} \cup E_{2} \cup \cdots \cup E_{n}} = \mathbf{S}$. Soit alors $\mathbf{A}$ un \'{e}v\'{e}nement dans l'espace des r\'{e}alisations. Il est clair qu'\'{e}tant donn\'{e} la partition $\mathbf{S} = \mathbf{E_{1}\cup E_{2}\cup E_{3}\cup E_{4}}$ les $E_{i}$ disjoints deux \`{a} deux. \textbf{A} est l'union des \'{e}v\'{e}nements\\ $\mathbf{A \cap E_{1}, A \cap E_{2}, A \cap E_{3}, A \cap E_{4}}$. Et comme ces ensembles sont disjoints:
	\begin{equation}
	\probability(\mathbf{A}) = \probability(\mathbf{A \cap E_{1}}) + \probability(\mathbf{A \cap E_{2}})+\probability(\mathbf{A \cap E_{3}})+\probability(\mathbf{A \cap E_{4}}) 
	\end{equation}
	Mais
	\begin{align}
	\probability(\mathbf{A \cap E_{i}}) &= \probability(\mathbf{A|E_{i}})*\probability(\mathbf{E_{i}})\\
	%	\probability(\mathbf{A}) &= \probability(\mathbf{A|E_{1}})*\probability(\mathbf{E_{1}}) + \probability(\mathbf{A|E_{2}})*\probability(\mathbf{E_{2}})+\probability(\mathbf{A|E_{3}})*\probability(\mathbf{E_{3}})+\probability(\mathbf{A|E_{4}})*\probability(\mathbf{E_{4}})
	\probability(\mathbf{A}) &= \sum_{i=1}^{4}\probability(\mathbf{A|E_{i}})*\probability(\mathbf{E_{i}})
	\end{align}
\end{theorem}
\begin{example}{Applications du Th\'{e}or\`{e}me des Probabilit\'{e}s Totales}
	Les cyclones dans la Cara\"{i}be sont class\'{e}s en 5 cat\'{e}gories $\mathbf{C_{1}, C_{2},\cdots,C_{5}}$ quand les vitesses des vents d\'{e}passent 75 mph. Puisque 2 cyclones de m\^{e}me cat\'{e}gorie ne peuvent arriver en m\^{e}me temps ces \'{e}v\'{e}nements sont mutuellement exclusifs. Si on ajoute \`{a} ces 5 cat\'{e}gories des vents non cycloniques (cat\'{e}gorie $\mathbf{C_{0}}$) alors ces \'{e}v\'{e}nements sont collectivement exhaustifs. Si les probabilit\'{e}s d'occurence des diff\'{e}rentes cat\'{e}gories sont d\'{e}finies par $\mathbf{\probability(C_{i})}$et $\mathbf{D}$ l'\'{e}v\'{e}nement: le batiment est endommag\'{e}
	\begin{eqnarray}
	\probability\mathbf{(D|C_{1})} &=& 0.05\\
	\probability\mathbf{(D|C_{2})} &=& 0.10\\
	\probability\mathbf{(D|C_{3})} &=& 0.25\\
	\probability\mathbf{(D|C_{4})} &=& 0.60\\
	\probability\mathbf{(D|C_{5})} &=& 1\\
	\probability\mathbf{(D|C_{0})} &=& 0
	\end{eqnarray}
	Alors la probabilit\'{e} de dommage d'un batiment par l'ouragan est:
	\begin{align}
	%	\probability\mathbf{(D)} &= \probability\mathbf{(D|C_{1})}\probability\mathbf{(C_{1})} + \probability\mathbf{(D|C_{2})}\probability\mathbf{(C_{2})} + \probability\mathbf{(D|C_{3})}\probability\mathbf{(C_{3})} + \probability\mathbf{(D|C_{4})}\probability\mathbf{(C_{4})} +
	%	\probability\mathbf{(D|C_{5})}\probability\mathbf{(C_{5})}\\
	\probability\mathbf{(D)} &= \sum_{i=1}^{5}\probability\mathbf{(D|C_{i})}\probability\mathbf{(C_{i})}\\
	\probability\mathbf{(D)} &= 0.05*0.35 + 0.10*0.25 + 0.25*0.14 + 0.60*0.05 + 1*0.01\\
	\probability\mathbf{(D)} &= 0.1175
	\end{align}
\end{example}
Les exemples des exercices 1,2 et 3 sont tir\'{e}s du cours de probabilit\'{e}s de Patrick Bogaert : Probabilit\'{e}s pour scientifiques et ing\'{e}nieurs.\cite{bBogaert2015}
%\cite{bBogaert2015}
\begin{exercise}[1]
	Des f\`{e}ves de cacao sont d\'{e}vers\'{e}es en continu sur 3 tapis roulants \`{a} raison de 20\%, 30\%, et 50\% sur les tapis \#1,2, et 3. 
	Elles sont tri\'{e}es manuellement pour \'{e}liminer les f\`{e}ves d\'{e}fectueuses. 
	Les op\'{e}rateurs en charge du triage n'ont pas la m\^{e}me exp\'{e}rience de ce travail. 
	Aussi, on estime que la probabilit\'{e} qu'une f\`{e}ve endommag\'{e}e passe au travers du tri est de 2\% sur les tapis \#1 et \#2 tandis qu'elle est de 1\% sur le tapis \#3. 
	En d\'{e}finissant les \'{e}v\'{e}nements
	\begin{itemize}
		\item $\mathbf{B_{i} :}$ "Une f\`{e}ve d\'{e}fectueuse arrive sur le tapis \#i."
		\item $\mathbf{A^* :}$ "Cette f\`{e}ve d\'{e}fectueuse n'est pas \'{e}limin\'{e}e." 
	\end{itemize}
	, qu'elle est la probabilit\'{e} qu'une f\'{e}ve endommag\'{e}e n'ait pas \'{e}t\'{e} retir\'{e}e ? 
\end{exercise}
\begin{exercise}[2: \uline{D\'{e}montrer le th\'{e}or\`{e}me de BAYES}]
	Si l'ensemble $\mathbf{{B_{1}, B_{2}, \cdots, B_{n}}}$ est une partition de $\Omega$ alors : 
	\begin{equation}
	\probability\mathbf{(B_{i}|A)} = \frac{\probability\mathbf{(A|B_{i})}\probability\mathbf{(B_{i})}}{\sum_{j=1}^{n} \probability\mathbf{(A|B_{j})}\probability\mathbf{(B_{j})}}
	\end{equation}
\end{exercise}
\begin{exercise}[ 3: \uline{Application des probabilit\'{e}s totales (3)}]
	Dans une ville ravag\'{e}e par un tremblement de terre, certains promoteurs immobiliers n'ont pas respect\'{e} les normes de construction, soit en ayant omis de placer une dalle de fondation sp\'{e}ciale (tr\`{e}s couteuse) soit en ayant sous-dimensionn\'{e}e cette dalle. On estime que les risques d'\'{e}ffondrement d'un immeuble sont de 85\% si la dalle n'est pas pr\'{e}sente, de 25\% si elle est sous dimensionn\'{e}e et de 1\% si elle est correctement dimensionn\'{e}e. Des contr\^{o}les ant\'{e}rieurs \`{a} l'accident ont montr\'{e} que pour 5\% des constructions il y avait fraude la dalle \'{e}tait sous dimensionn\'{e}e dans 80\% des cas et absente dans 20\% des cas. Pour un immeuble pris au hasard qu'elle est la probabilit\'{e} qu'il ne soit pas muni d'une dalle?
\end{exercise}
\paragraph{Solutions Exercice 1}
\textbf{1.} Soit l'\'{e}v\'{e}nement
\begin{itemize}
	\item $\mathbf{B_{i} :}$ "Une f\`{e}ve d\'{e}fectueuse arrive sur le tapis \#i."
	\item $\mathbf{A^* :}$ "Cette f\`{e}ve d\'{e}fectueuse n'est pas \'{e}limin\'{e}e." 
\end{itemize}
Alors
\begin{eqnarray}
\probability\mathbf{(A^*)} &=& \probability\mathbf{(A^*|B_{1})}\probability\mathbf{(B_{1})} + \probability\mathbf{(A^*|B_{2})}\probability\mathbf{(B_{2})} + \probability\mathbf{(A^*|B_{3})}\probability\mathbf{(B_{3})}\\
\probability\mathbf{(A^*)} &=& 0.02*0.2 + 0.02*0.3 + 0.01*0.5
\end{eqnarray}
\paragraph{Solutions Exercice 2}
\begin{equation}
\probability\mathbf{(B_{i}|A)} = \frac{\probability\mathbf{(B_{i} \cap A)}}{\probability\mathbf{(A)}}
\end{equation}
De m\^{e}me
\begin{equation}
\probability\mathbf{(A \cap B_{i})} = \probability\mathbf{(A|B_{i})}\probability\mathbf{(B_{i})}
\end{equation}
D'apr\`{e}s le th\'{e}or\`{e}me des probabilit\'{e}s totales si les $\mathbf{B_{i}}$ forment une partition de $\Omega$ :
\begin{equation}
\probability\mathbf{(A)} = \sum_{i=1}^{n} \probability\mathbf{(A|B_{i})}\probability\mathbf{(B_{i})}
\end{equation}
Donc 
\begin{equation}
\probability\mathbf{(B_{i}|A)} = \frac{\probability\mathbf{(B_{i} \cap A)}}{\probability\mathbf{(A)}} = \frac{\probability\mathbf{(A|B_{i})}\probability\mathbf{(B_{i})}}{\sum_{i=1}^{n} \probability\mathbf{(A|B_{i})}\probability\mathbf{(B_{i})}}
\end{equation}
\paragraph{Solutions Exercice 3}
Soient les \'{e}v\'{e}nements :
\begin{itemize}
	\item  $\mathbf{A =}$ "L'immeuble s'est effondr\'{e}"
	\item  $\mathbf{A^* =}$ "Immeuble non effondr\'{e}"
	\item  $\mathbf{B_{1} =}$ "Il n'y a pas de dalle"
	\item  $\mathbf{B_{2} =}$ "La dalle est sous dimensionn\'{e}e"
	\item  $\mathbf{B_{3} =}$ "La dalle est correctement dimensionn\'{e}e"
\end{itemize}
On a :
\begin{eqnarray}
\probability\mathbf{(B_{1})} &=&  0.2*0.05 = 0.01\\
\probability\mathbf{(B_{2})} &=& 0.8*0.05 = 0.04\\
\probability\mathbf{(B_{3})} &=& 0.95\\
\probability\mathbf{(A^*|B_{1})} &=& 1 - 0.85 = 0.15\\
\probability\mathbf{(A^*|B_{2})} &=& 1 - 0.25 = 0.75\\
\probability\mathbf{(A^*|B_{3})} &=& 1-0.01 = 0.99
\end{eqnarray}
Donc
\begin{eqnarray}
\probability\mathbf{(B_{1}|A^*)} &=& \frac{0.15*0.01}{0.15*0.01 + 0.75*0.04 + 0.99*0.95} = 0.002\\
\probability\mathbf{(B_{2}|A^*)} &=& \frac{0.75*0.04}{0.15*0.01 + 0.75*0.04 + 0.99*0.95} = 0.031\\
\probability\mathbf{(B_{3}|A^*)} &=& \frac{0.99*0.95}{0.15*0.01 + 0.75*0.04 + 0.99*0.95} = 0.968
\end{eqnarray}
Si l'immeuble est debout il y a de fortes chances que la dalle soit pr\'{e}sente et correctement dimensionn\'{e}e.
\section{Variabes Al\' {e}atoires Et Distribution de Probabilit\'{e}}
\subsection{Ev\'{e}nement Al\'{e}atoire et Variable Al\'{e}atoire}
\paragraph{}
Les r\'{e}sultats possibles d'un ph\'{e}nom\`{e}ne al\'{e}atoire peuvent \^{e}tre repr\'{e}sent\'{e}s par des valeurs num\'{e}riques comme en $\mathbf{2.1}$. Si la variable al\'{e}atoire $\mathsf{X}$ prend des valeurs repr\'{e}sentant le nombre de bulldozers en op\'{e}ration apr\`{e}s six mois, la probabilit\'{e} que la variable al\'{e}atoire $\mathsf{X}$ prenne la valeur 0 est $\frac{1}{8}$ et on note : $\probability\mathsf{(X=0)} = \frac{1}{8}$ ainsi $\probability\mathsf{(X=1)} = \frac{3}{8}$ que l'on repr\'{e}sente par la figure 2.1. De m\^{e}me en 2.3.1 a) on note $\probability(S=k)$ la probabilit\'{e} que la variable al\'{e}atoire S prenne la valeur k.
\paragraph{}
D'une mani\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale, un \'{e}v\'{e}nement peut \^{e}tre repr\'{e}sent\'{e} par la valeur ou l'ensemble des valeurs d'une fonction qui est appel\'{e}e \textbf{la variable al\'{e}atoire} et not\'{e}e $\mathsf{X}$. Les valeurs possibles de $\mathsf{X}$ sont not\'{e}es x. Puisque l'ensemble des valeurs d'une variable al\'{e}atoire repr\'{e}sente des \'{e}venements, les valeurs num\'{e}riques de la variable al\'{e}atoire peuvent \^{e}tre associ\'{e}es \`{a} des mesures de probabilit\'{e} d\'{e}finies \`{a} partir de certaines r\`{e}gles appel\'{e}es loi de probabilit\'{e} ou distributions de probabilit\'{e}.
\paragraph{}
Dans l'exemple pr\'{e}c\'{e}dent:
$\probability\mathsf{(X=0)} = \frac{1}{8}$, $\probability\mathsf{(X=1)} = \frac{3}{8}$, $\probability\mathsf{(X=2)} = \frac{3}{8}$ et $\probability\mathsf{(X=3)} = \frac{1}{8}$. Ainsi
\begin{equation}
\probability\mathsf{(X=0)} + \probability\mathsf{(X=1)} + \probability\mathsf{(X=2)} +\probability\mathsf{(X=3)}= \sum_{\forall x_{i} \leq 3}^{}\probability\mathsf{(X=x_{i})} 
\end{equation}
\begin{equation*}
\probability\mathsf{(X=0)} + \probability\mathsf{(X=1)} + \probability\mathsf{(X=2)} +\probability\mathsf{(X=3)}= \frac{1}{8} + \frac{3}{8} + \frac{3}{8} + \frac{1}{8} = 1
\end{equation*}
Et la variable al\'{e}atoire discr\^{e}te $\mathbf{X}$ est caract\'{e}ris\'{e}e par un support qui prend la forme $S_{X} =\{0,1,2,3\}$.
Une variable al\'{e}atoire $\mathbf{X}$ avec un support $S_{X} =\{U_{1},U_{2},\cdots,U_{k}\}$ est associ\'{e}e \`{a} une fonction $f_{X}: S_{X}\longrightarrow[0,1]$ d\'{e}finie par $f_{X}(x) = \probability(X=x)$ avec $x\in S_{X}$. On a ainsi associ\'{e} \`{a} chaque valeur x la probabilit\'{e} que la variable al\'{e}atoire $\mathbf{X}$ prenne la valeur x. Cette fonction est appel\'{e}e fonction de probabilit\'{e} et en anglais PMF (Probability Mass Function). Puisque les valeurs de la PMF repr\'{e}sentent des probabilit\'{e}s:
\begin{enumerate}
	\item La fonction $f_{X}$ (PMF) prend des valeurs positives ou nulles
	\begin{align*}
	f_{X}(x) >0& &\forall x\in S
	\end{align*}
	\item La somme des valeurs de la fonction PMF est \'{e}gale \`{a} l'unit\'{e}:
	\begin{equation*}
	\sum_{x\in S}^{} f_{x}(x) = 1
	\end{equation*}
	\item Pour tout \'{e}v\'{e}nement $A\subset S$:
	\begin{equation*}
	\probability(X\in A) = \sum_{x \in A}^{}f_{X}(x)
	\end{equation*}
\end{enumerate}
\begin{example}
	Utilisant R $prob::tosscoin(3)$ (Il faut installer la library "prob") l'espace des \'{e}v\'{e}nements est 
	\begin{equation*}
	S = \{HHH,HTH,THH, TTH, HHT, HTT, THT, TTT\}
	\end{equation*}
	X est le nombre de faces (Heads)  observ\'{e}. Alors $\mathbf{X}$ a pour support $S_{X} =\{0,1,2,3\}$. X a pour valeur 0 quand le r\'{e}sultat TTT apparait et la probabilit\'{e} de cet \'{e}v\'{e}nement est $\frac{1}{8} (\probability(X=0) = \frac{1}{8})$.
	\begin{center}
		\begin{table}[H]
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
				\hline
				$x \in S_{X}$ &  0  & 1  & 2  & 3  \\ \hline
				$f_{X}(x) = \probability(X = x)$  & $\frac{1}{8}$  & $\frac{3}{8}$   & $\frac{3}{8}$ &  $\frac{1}{8}$   \\ \hline
			\end{tabular}
		\end{table}
	\end{center}
\end{example}
\paragraph{}
De m\^{e}me on d\'{e}finit:
\begin{equation}
F_{X}(x) = \sum_{\forall x_{i} \leq x}^{}\probability\mathsf{(X=x_{i})} = \sum_{\forall x_{i} \leq x}^{}P_{x}(x_{i})
\end{equation}
$F_{X}(x)$ est appel\'{e} " Cumulative Distribution Fonction" de $\mathsf{X}$ ou fonction de r\'{e}partition de \textbf{X} en fran\c{c}ais. 
\begin{marginfigure}
	\centering
	\centering
	\includegraphics[width=2in]{pmf}
	\captionof{figure}{PMF, cas des bulldozers exemple 2.1}
	\label{fig:test1}
	\centering
	\includegraphics[width=2in]{cdf}
	\captionof{figure}{CDF, cas des bulldozers exemple 2.1}
	\label{fig:test2}
\end{marginfigure}
Et les valeurs de la fonction de r\'{e}partition (Cumulative Distribution Fonction) CDF sont obtenues par accumulation des probabilit\'{e}s dans $f_{X}$ avec la fonction cumsum.
\begin{lstlisting}
> x <- c(0,1,2,3)
> f <- c(1/8,3/8,3/8,1/8)
> mu <- sum(x*f)
> sigma2 <- sum((x-mu)^2*f)
> sigma <- sqrt(sigma2)
> F <- cumsum(f)
\end{lstlisting}
\paragraph{}
Cependant si $\mathsf{X}$ est une variable al\'{e}atoire continue qui prend des valeurs x, ces \'{e}v\'{e}nements  sont associ\'{e}s \`{a} des intervalles de la droite r\'{e}elle .
% graphe possible.
\begin{enumerate}
	\item $E_{1}$ est l'\'{e}v\'{e}nement: $\mathsf{X} \in ]a,b]$, $(E_{1} = \{a<\mathsf{X} \leq b\})$
	\item $E_{2}$ est l'\'{e}v\'{e}nement: $\mathsf{X} \in ]c,d]$, $(E_{2} = \{c<\mathsf{X} \leq d\})$
	\item $E_{1} \cap E_{2}$ est l'\'{e}v\'{e}nement: $E_{1} \cap E_{2} = (\{c<\mathsf{X} \leq d\})$ si $c>a$ et $d<b$
\end{enumerate}
\paragraph{}
Pour une variable al\'{e}atoire continue, la loi de probabilit\'{e} est d\'{e}finie \`{a} l'aide d'une fonction dite de densit\'{e} de probabilit\'{e} not\'{e} $f_{X}(x)$ telle que la probabilit\'{e} de voir  $\mathsf{X}$ prendre des valeurs dans ]a,b] est:
\begin{equation}
\probability(a<\mathsf{X} \leq b) = \int_{a}^{b}{f_{X}(x)dx}
\end{equation}
Pour tout nombre a et b l'aire sous la courbe $f_{X}$ entre a et b est \'{e}gale \`{a} la probabilit\'{e} que X prenne une valeur comprise entre a et b.
\paragraph{}
La fonction de densit\'{e} $x \to f_{X}(x)$ a donc 2 caract\'{e}ristiques:
\begin{enumerate}
	\item l'aire totale se trouvant sous la pdf est \'{e}gale \`{a} l'unit\'{e}.
	\item la probabilit\'{e} que X se trouve entre deux valeurs a et b est
	\begin{align*}
	\probability(a<x\leq b) &= aire\_sous\_la\_courbe\_de\_pdf\_entre\_a\_et\_b\\
	& = aire\_de\_ la \_region\_ hachuree\_ de\_ la\_ figure.
	\end{align*} 
\end{enumerate}
\begin{marginfigure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=2in]{pnorma}
	\end{center}
	\caption{probabilit\'{e} que la normale $X$ soit entre $a$ et $b$.}
	%\label{}
\end{marginfigure}
\paragraph{}
Pour tout un nombre t donn\'{e} \uline{la fonction de r\'{e}partition} (cumulative distribution function) $F_{X}(t)$ d'une variable al\'{e}atoire continue X est d\'{e}finie par:
\begin{equation*}
F_{X}(t) = \probability(X\leq t) = \int_{- \infty}^{t}f_{X}(x) dx
\end{equation*}
\textbf{NB:}\\
$\probability(X<a)= \int_{- \infty}^{a}f_{X}(x)dx$ et $\probability(X<b)= \int_{- \infty}^{b}f_{X}(x)dx \Longrightarrow \probability(X\leq b) - \probability(X<a) = \probability(a < X \leq b) =  \int_{- \infty}^{b}f_{X}(x)dx -  \int_{- \infty}^{a}f_{X}(x)dx$
\begin{enumerate}
	\item $F_{X}(t)\geq 0$ et $F_{X}(t)\leq 1$ car $F_{X}(t)$ est une probabilit\'{e}.
	\item $F_{X}$ est une fonction croissante de t.
	\item $\probability(X > t) = 1 - F_{X}(t)$.
	\item $\probability(c \leq X \leq d) = F_{X}(d) - F_{X}(c)$
	\item  On peut interchanger "$\leq$" et "$<$" dans n'importe quelle expression de probabilit\'{e} impliquant une variable al\'{e}atoire continue X car $\probability(X = t) = 0$ et $\mathbb{R} = ]-\infty,t[ \cup \{t\} \cup ]t,\infty[$ sont disjoints
\end{enumerate}
\subsection{Description d'une Variable Al\'{e}atoire}
\paragraph{}
Les deux param\`{e}tres principalement utilis\'{e}s pour d\'{e}crire  une variable al\'{e}atoire sont l'esp\'{e}rance math\'{e}matique (souvent not\'{e} $\mu_{X}$) et la variance (souvent not\'{e}e $\sigma_{X}^{2})$. \\
Si $\mathsf{X}$ est une variable al\'{e}atoire discr\`{e}te, l'\'{e}sp\'{e}rance de $\mathbf{X}$ est:
\begin{equation}
\expectation{X} = \sum_{\forall i}^{}x_{i}\probability_{X}(x_{i})
\end{equation}
et la variance  de $\mathbf{X}$ est l'\'{e}sp\'{e}rance de $(X-E(X))^{2}$:
\begin{equation}
\variance{X} = \sum_{\forall i}^{}[x_{i} - E(X)]^2 \probability_{X}(x_{i})
\end{equation}
Si $\mathsf{X}$ est une variable al\'{e}atoire continue de carr\'{e} int\'{e}grable,
\begin{equation}
\expectation{X} = \int_{-\infty}^{\infty}{xf_{X}(x)dx}
\end{equation}
\begin{equation}
\variance{X} = \int_{-\infty}^{\infty}{(x - E(X))^2 f_{X}(x)dx}
\end{equation}
Ainsi dans l'exemple 2.1 des bulldozers.
\begin{align}
\expectation{X}&=\mu_{X}= 0*\frac{1}{8} + 1*\frac{3}{8} + 2*\frac{3}{8} + 3*\frac{1}{8} = 1.5\\
\variance{X}&=\sigma_{X}^2= (0-1.5)^2*\frac{1}{8} + (1-1.5)^2*\frac{3}{8} + (2-1.5)^2*\frac{3}{8} + (3-1.5)^2*\frac{1}{8} = 0.75
\end{align}
La racine carr\'{e}e de la variance $\sigma_{X} = \sqrt{\variance{X}}$ est appel\'{e}e
l'\'{e}cart-type ("Standard Deviation en anglais").
\paragraph{\uline{NB:}}
\begin{enumerate}
	\item Preuve de $\expectation{aX+b} = a\expectation{X}+b$. En effet si $Y = aX + b$ alors quand $X=x_{j} \Longrightarrow Y = ax_{j} + b$
	\begin{eqnarray}
	\expectation{Y} &=& \expectation{aX+b}\\
	&=& \sum_{j=1}^{n}(ax_{j}+b)\probability\{X=x_{j}\}\\
	&=& a\sum_{j=1}^{n}x_{j}\probability\{X=x_{j}\} + b\sum_{j=1}^{n}\probability\{X=x_{j}\}\\
	&=& a\expectation{X} + b
	\end{eqnarray}
	car $\sum_{j=1}^{n}\probability\{X=x_{j}\} = 1$
	\item \uline{Deux variables $X_{1}$ et $X_{2}$ al\'{e}atoires sont ind\'{e}pendantes} si quand on sait que l'\'{e}venement associ\'{e} \`{a} $\mathsf{X_{1}}$ quand il est r\'{e}alis\'{e} cela n'apporte aucune information additionnelle quant \`{a} la probabilit\'{e} que l'\'{e}v\'{e}nement assoc\'{e} \`{a} $\mathsf{X_{2}}$ se r\'{e}alise.
	\item Si $\mathsf{X_{1}, X_{2}, \cdots, X_{n}}$ sont des variables al\'{e}atoires ind\'{e}pendantes :
	\begin{equation}
	\variance{\sum_{i=1}^{k}X_{i}} = \sum_{i=1}^{k}\variance{X_{i}}
	\end{equation}
	\item si a et b sont des constantes et on sait que $\variance{X}$ est l'\'{e}sp\'{e}rance de $(X-\expectation{X})^{2}$ donc:
	\begin{eqnarray}
	\variance{aX+b} &=& \expectation{aX+b - \expectation{aX+b}}^{2}\\
	&=& \expectation{(aX - \expectation{aX}+b-b)^{2}}\\
	&=& \expectation{a^2 (X-\expectation{X})^2}\\
	&=& a^2 \variance{X}
	\end{eqnarray}
\end{enumerate}
\begin{definition}[Variable de Bernoulli]
	une variable al\'{e}atoire \'{e}gale \`{a} 1 avec une probabilit\'{e} $p$ et 0 avec une probabilit\'{e} $1-p$ est appel\'{e}e \uline{variable de Bernoulli de param\`{e}tre $p$}. Alors:
	\begin{align}
	\expectation{X}&= 1*(p) + 0*(1-p) = p\\
	\variance{X}&= \sum_{i}^{}\expectation{(x_{i}-\expectation{x}^{2})}\probability_{x}(x_{i})
	\end{align}
	Comme $\expectation{aX+b} = a\expectation{X} + b$
	\begin{description}
		\item[La variance de X est donn\'{e}e par :]
		\begin{equation}
		(x-\expectation{X})^2 = \left\{
		\begin{array}{c}
		(1-p)^2  \\
		p^2
		\end{array}
		\right.
		\end{equation}
	\end{description}
	avec respectivement une probabilit\'{e} p et 1-p. Donc:
	\begin{equation}
	\variance{X} = p*(1-p)^2 + p^2(1-p) = p(1-p)
	\end{equation}
\end{definition}
\begin{definition}[Variable Al\'{e}atoire Binomiale]
	Consid\'{e}rons n variables al\'{e}atoires de Bernoulli identiques \'{e}gal \`{a} 1 avec une probabilit\'{e} p et 0 avec une probabilit\'{e} $(1-p)$. Effectuons n essais ind\'{e}pendants. Alors la variable al\'{e}atoire X \'{e}gale au nombre total de succ\`{e}s dans cette exp\'{e}rience de n r\'{e}p\'{e}titions est appel\'{e}e \uline{une variable al\'{e}atoire binomiale} et $X = \sum_{j = 1}^{n}X_{j}$ avec $X_{j} = 1$ avec une probabilit\'{e} p et 0 avec une probabilit\'{e} $(1-p)$. Ainsi
	\begin{equation*}
	\expectation{X} = \expectation{\sum_{j=1}^{n}X_{j}} = \sum_{j=1}^{n}\expectation{X_{j}} = \sum_{j=1}^{n}p = n\cdot p
	\end{equation*}
	car $\expectation{x_{j}} = p$ (2.60). De m\^{e}me $\variance{X} = \sum_{j=1}^{n}\variance{X_{j}}$ puisque $X_{1},\cdots,X_{n}$ sont ind\'{e}pendants mais d'apr\`{e}s (2.63) $\variance{X_{j}} = p(1-p) \Longrightarrow \variance{X} = \sum_{j=1}^{p}p(1-p) = n\cdot p(1-p)$. \\
	On note $X \sim \mathcal{B}(n,p)$ loi binomiale de param\`{e}tres n (nombre d'\'{e}ssais) et p (probabilit\'{e} de succ\`{e}s)
\end{definition}
\subsection{Covariance et Corr\'{e}lation}
\begin{enumerate}
	\item La covariance de 2 variables al\'{e}atoires X, Y not\'{e}e $Cov(X,Y)$ est d\'{e}finie par: \begin{eqnarray}
	Cov(X,Y) &=& E[(X-E(X))(Y-E(Y))]\\
	&=& E(XY) - E(X)E(Y)
	\end{eqnarray}
	\item Les propri\'{e}t\'{e}s suivantes sont facilement v\'{e}rifiables
	\begin{eqnarray}
	Cov(X,Y) &=& Cov(Y,X)\\
	Cov(X,X) &=& V(X)\\
	Cov(cX,Y) &=& c \times Cov(X,Y)
	\end{eqnarray}
	\item De m\^{e}me:
	\begin{eqnarray}
	cov(X_{1}+X_{2},Y) &=& E[(X_{1}+X_{2}-E(X_{1}+X_{2}))(Y-E(Y))]\\
	&=& E(X_{1}Y) - E(X_{1})E(Y) + E(X_{2}Y) - E(X_{2})E(Y)\\
	&=& Cov(X_{1},Y) + Cov(X_{2},Y)
	\end{eqnarray}
\end{enumerate}
et \begin{eqnarray}
Cov(\sum_{i=1}^{n}X_{i},\sum_{j=1}^{m}Y_{j}) &=& \sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m}Cov(X_{i},Y_{j})\\
V(\sum_{i=1}^{n}X_{i}) &=& \sum_{i=1}^{n}V(X_{i}) + \sum_{i=1}^{n}\sum_{j\neq i}^{}Cov(X_{i},X_{j})
\end{eqnarray}
Le coefficient de corr\'{e}lation entre X et Y est d\'{e}fini par:
\begin{equation}
\rho(X,Y) = \frac{Cov(X,Y)}{\sqrt{V(X)V(Y)}}
\end{equation}
et $-1\leq\rho(X,Y)\leq 1$
\section{Distributions Normales}
\begin{definition}[La Distribution Normale (Loi de Gauss)]
	La distribution de probabilit\'{e} de loin la plus importante  est la distribution avec la fonction de densit\'{e} de probabilit\'{e}: 
	\begin{align}
	f_{X}(x) = \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}exp[-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^2] &&-\infty<x<\infty
	\end{align}
	qui est appel\'{e}e la loi de Gauss ou loi normale de param\`{e}tres $\mu$ et $\sigma$. On la note $\mathcal{N}(\mu,\sigma)$ ($\mu$: moyenne et $\sigma^2$:variance).(normale pour dire que c'est la distribution la plus courante)\\
	Alors la probabilit\'{e} d'avoir $\mathsf{X} \in ]a,b]$ est donn\'{e}e par:
	\begin{align}
	\probability(a < \mathsf{X} \leq b) = \int_{a}^{b}{ \frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}exp[-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^2]dx}
	\end{align}
\end{definition}
Plus $\sigma$ est grand, plus la pdf est applatie.  
\begin{marginfigure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=2in]{mpnorma}
	\end{center}
	%\caption{}
	%\label{}
\end{marginfigure}
\begin{itemize}
	\item Le graphe repr\'{e}sente 3 distributions normales de m\^{e}me moyenne $\mu$ et d'\'{e}cart-type diff\'{e}rents. L'\'{e}cart-type mesure en fait comment on s'\'{e}carte de la moyenne.
	\item L'extr\'{e}mum de la fonction de densit\'{e} d'une loi normale se situe en $t = \mu$.
	\item La fonction de densit\'{e} est aussi sym\'{e}trique par rapport \`{a} la moyenne. En clair
	pour tout nombre  r\'{e}\`{e}l $\alpha$:
	\begin{equation*}
	f(\mu + \alpha) = f(\mu- \alpha)
	\end{equation*}
\end{itemize}
\paragraph{}
Quand $\mu = 0$ et $\sigma = 1$ la loi de Gauss est appel\'{e}e la loi normale standard. On dit encore loi normale centr\'{e}e r\'{e}duite. Alors :
\begin{align}
f_{X}(x) = \frac{1}{1\sqrt{2\pi}}\exp[-\frac{1}{2}(\frac{x-0}{1})^2] = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp[-\frac{x}{2}^{2}] &&-\infty<x<\infty
\end{align}
Eu \'{e}gard \`{a} l'utilisation fr\'{e}quente de la loi normale standard sa fonction de r\'{e}partition (CDF) est not\'{e}e: $\phi(z) = F_{Z}(z) = \probability(Z\leq z)$ pour la variable centr\'{e}e r\'{e}duite $\mathsf{z} = \frac{X-\mu}{\sigma}$.
\paragraph{}
Si X est distribu\'{e}e suivant une loi normale de moyenne $\mu$ et de variance $\sigma^{2}$. $X \sim \mathcal{N}(\mu,\sigma^{2})$ alors $Z = \frac{X-\mu}{\sigma}$ est une loi normale centr\'{e}e r\'{e}duite c'est-\`{a}-dire: $Z\sim\mathcal{N}(0,1)$. En effet
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] \begin{equation*}
	E(Z) = E(\frac{X-\mu}{\sigma}) = \frac{1}{\sigma}\cdot E(X-\mu) = \frac{1}{\sigma}\cdot [E(X)-\mu]  = 0
	\end{equation*}
	\item[$\bullet$] \begin{equation*}
	V(Z) = V(\frac{X-\mu}{\sigma}) = V(\frac{X}{\sigma}-\frac{\mu}{\sigma}) = V(\frac{X}{\sigma}) = \frac{1}{\sigma^{2}}\cdot V(X) = 1
	\end{equation*}
\end{itemize}
\begin{marginfigure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=2in]{Rnormal}
	\end{center}
	\caption{Loi Normale Standard ou Loi Normale Centr\'{e}e R\'{e}duite}
	\label{figure 1}
\end{marginfigure}
\paragraph{} 
Si on pose
\begin{equation}
s = \frac{x-\mu}{\sigma} \Rightarrow ds = \frac{1}{\sigma}dx \Rightarrow dx = \sigma ds
\end{equation}
Alors
\begin{align}
\int_{a}^{b}{f_{X}(x)dx} = \int_{a}^{b}{\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}exp[-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^2]dx}
\end{align}
\begin{align}
\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}\int_{a}^{b}{f_{X}(x)dx} = \int_{\frac{a-\mu}{\sigma}}^{\frac{b-\mu}{\sigma}}{\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}exp[-\frac{1}{2}(s)^2]\sigma ds}
\end{align}
Donc
\begin{align}
\probability(a < \mathsf{X} \leq b) = \int_{\frac{a-\mu}{\sigma}}^{\frac{b-\mu}{\sigma}}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}exp[-\frac{1}{2}(s)^2] ds}
\end{align}
\begin{align*}
\probability(a < \mathsf{X} \leq b) = \int_{-\infty}^{\frac{b-\mu}{\sigma}}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}exp[-\frac{1}{2}(s)^2] ds} - \int_{\frac{a-\mu}{\sigma}}^{\infty}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}exp[-\frac{1}{2}(s)^2] ds}
\end{align*}
Si on note
\begin{align}
\phi(x) &= \int_{-\infty}^{x}{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}exp[-\frac{1}{2}(y)^2] dy}\\
\phi(\frac{b - \mu}{\sigma}) &= \int_{-\infty}^{\frac{b-\mu}{\sigma}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\cdot\exp[-\frac{1}{2}y^{2}]dy = \probability(Z\leq \frac{b-\mu}{\sigma})
\end{align}
\paragraph{}
D\`{e}s lors
\begin{align}
\probability(a-\mu \leq \mathsf{X}-\mu \leq b-\mu) = \probability(\frac{a-\mu}{\sigma} \leq \frac{\mathsf{X}-\mu}{\sigma} \leq \frac{b-\mu}{\sigma})= \probability(\frac{a-\mu}{\sigma} \leq Z \leq \frac{b-\mu}{\sigma})=\phi(\frac{b-\mu}{\sigma}) - \phi(\frac{a-\mu}{\sigma})
\end{align}
Ainsi la probabilit\'{e} de se trouver dans l'intervalle $[\mu-3\sigma,\mu+3\sigma]$ est :
\begin{equation}
\phi(\frac{\mu+3\sigma-\mu}{\sigma}) - \phi(\frac{\mu-3\sigma-\mu}{\sigma}) = \phi(3)-\phi(-3)
\end{equation}
Eu \'{e}gard \`{a} la symm\'{e}trie de $\phi$ $(\probability(Z<-x) = \probability(Z>x)$:
\begin{equation}
\phi(-3) = 1 - \phi(3)
\end{equation}
Donc
\begin{equation}
\probability(\mu-3\sigma \leq \mathsf{X} \leq \mu+3\sigma) = 2\phi(3)-1 = 0.998
\end{equation}
De m\^{e}me
\begin{equation}
\probability(\mu-2\sigma \leq \mathsf{X} \leq \mu+2\sigma) = 2\phi(2)-1 = 0.954
\end{equation}
\paragraph{\uline{NB:}}
\begin{itemize}
	\item Si $\mathsf{Z} \sim \mathcal{N}(0,1)$
	\begin{equation}
	\probability(\mathsf{Z} \leq b) - \probability(\mathsf{Z} \leq a) = \probability(a \leq \mathsf{Z} \leq b) = \phi(b) - \phi(a)
	\end{equation}
\end{itemize}
\paragraph{$1^{ere}$ Classe de Probl\`{e}me:}
Trouver $\alpha$ telle que:
\begin{equation*}
P(Z\geq Z^{*}) = \alpha
\end{equation*}
pour $Z^{*}$ donn\'{e}.\\
Soit par exemple $Z^{*} = 1.5$ alors $\alpha$ est l'aire dans la queue de la distribution \`{a} droite de $Z^{*} = 1.5$.
\paragraph{$2^{e}$ Classe de Probl\`{e}me:}
Trouver $Z^{c}$ telle que:
\begin{equation*}
P(Z \geq Z^{c}) = \alpha
\end{equation*}
Supposons $\alpha = 0.25$, $Z^{c}$ est donc entre 0.67 et 0.68.
\begin{example}
	La capacit\'{e} d'un syst\`{e}me de drainage d'une ville est estim\'{e}e avec une moyenne de 1.2 millions de  gallons par jour et une d\'{e}viation standard ou \'{e}cart-type de 0.4 mgj. Si la capacit\'{e} maximale du syst\`{e}me  lors d'une crue doit \^{e}tre de 1.5 mgj, alors la probabilit\'{e} d'une inondation $\probability(\mathsf{X} > 1.5)$ est d'apr\`{e}s (2.84):
	\begin{eqnarray}
	\probability(\mathsf{X} > 1.5) &=& 1 - \probability(\mathsf{X} \leq 1.5)\\
	&=& 1 - \phi(\frac{1.5-1.2}{0.4}) = 1 - \phi(0.75)\\
	&=& 1 - 0.7734 = 0.227
	\end{eqnarray}
	\paragraph{\uline{NB:}}
	\begin{equation}
	\probability(1 \leq \mathsf{X} \leq 1.6) = \phi(\frac{1.6-1.2}{0.4}) - \phi(\frac{1-1.2}{0.4}) = \phi(1) - \phi(-0.5) = 0.53
	\end{equation}
\end{example}
\begin{example}
	Les r\'{e}sultats d'un test sont distribu\'{e}s normalement avec une moyenne de 100 et un \'{e}cart-type de 14.2. Quelle est la probabilit\'{e} qu'une \'{e}tudiante choisie au hasard obtienne 130.
	\paragraph{}
	Soit x le r\'{e}sultat obtenu par une \'{e}tudiante choisie au hasard.
	\begin{eqnarray}
	\probability(X>130) &=& \probability(\frac{X-100}{14.2}>\frac{130-100}{14.2}) = \probability(Z>2.113)\\
	&=& 1 - \probability(Z \leq 2.113) = 1-\phi(2.113) = 0.017
	\end{eqnarray}
\end{example}
\begin{example}
	La consommation de bi\`{e}re Prestige par personne et par an \`{a} Jacmel a un \'{e}cart-type de 17 litres. La probabilit\'{e} qu'une personne consomme plus de 60 litres est de 12$\%$. Quelle est la moyenne de consommation de la population.
	\begin{equation}
	\probability(X\geq 60) = 0.12 \Longrightarrow 1-\probability(X<60) = 0.12 \Longrightarrow \probability(X<60) = 0.88
	\end{equation}
	Dans la table de la loi normale centr\'{e}e r\'{e}duite on cherche z tel que
	$\probability(z) = 0.88$, soit 1.17. On a donc comme
	\begin{equation}
	z = \frac{X-\mu}{\sigma} \Longrightarrow 1.17 = \frac{60-\mu}{17} \Longrightarrow \mu = 40.11
	\end{equation}
	Quelle quantit\'{e} de bi\`{e}re boit les $5\%$  plus grands buveurs de la population?
	\begin{eqnarray}
	\probability(X \leq Q) &=& 0.95\\
	\probability(\frac{X-\mu}{\sigma}\leq \frac{Q-\mu}{\sigma})=\phi(\frac{Q-\mu}{\sigma}) &=& 0.95 = \phi(z)\\
	z = 1.645 &=& 1.645 = \frac{Q-40.11}{17}\\
	Q &=& 68.075
	\end{eqnarray}
\end{example}
\begin{example}
	Le loyer mensuel d'une maison \`{a} Solino est de 3500 gdes avec un \'{e}cart-type de 540 gdes. A combien estimer la valeur que paient les $10\%$ les plus pauvres.
	\begin{eqnarray}
	\probability(Z\leq z^{*})= 0.10 \Longrightarrow \probability(Z\leq -1.285) &=& 0.10 \\
	-1.285 &=& \frac{X-\mu}{\sigma} = \frac{X-3500}{540} \\
	3500 - (540*1.285) &=& X\\
	X &=& 2.807
	\end{eqnarray}
\end{example}
\begin{example}
	Une propri\'{e}t\'{e} int\'{e}ressante des variables al\'{e}atoires normales est que la somme de deux variables al\'{e}atoires \uline{ind\'{e}pendantes} normales est aussi une variable al\'{e}atoire normale. C'est-\`{a}-dire $E[X_{1}+X_{2}] = E[X_{1}]+E[X_{2}]$ si $X_{1}$ et $X_{2}$ sont ind\'{e}pendantes:
	\begin{equation}
	V(X_{1}+X_{2}) = V(X_{1}) + V(X_{2})
	\end{equation}
	alors si la quantit\'{e} de pluie tomb\'{e}e \`{a} Ouanaminthe est normalement distribu\'{e}e avec une moyenne $\mu = 40.14"$ et un \'{e}cart-type $\sigma = 8.7"$. Alors si $X_{1}$ repr\'{e}sente la quantit\'{e} de pluie durant l'ann\'{e}e 1 et $X_{2}$ celle de l'ann\'{e}e 2. Et si on fait l'hypoth\`{e}se que les pluies de 2 ann\'{e}es cons\'{e}cutives sont ind\'{e}pendantes alors $X_{1}+X_{2}$ est distribu\'{e}e normalement avec une moyenne $2\times 40.14 =80.28$ et une variance 
	\begin{eqnarray}
	V(X_{1}+X_{2}) &=& 2 V(X_{1}) = 2\times 8.7^{2}\\
	V(X_{1}+X_{2}) &=& 151.38
	\end{eqnarray}
	La probabilit\'{e} que la quantit\'{e} de  pluie tomb\'{e}e exc\`{e}de $84"$ est:
	\begin{equation}
	\probability(X_{1}+X_{2} > 84) = \probability(\frac{X_{1}+X_{2}-80.28}{\sqrt{151.38}}>\frac{84-80.28}{\sqrt{151.38}}) = \probability(z>0.3023) = 0.3812 
	\end{equation}
\end{example}
\subsection{Une Distribution Utile}
\begin{definition}[La Loi Lognormale]
	Une variable $\mathsf{Y}$ est appel\'{e}e une variable al\'{e}atoire lognormale de param\`{e}tres $\mu$ et $\sigma$ et si $Log(\mathsf{Y})$ est une variable al\'{e}atoire normale de moyenne $\mu$ et de variance $\sigma^2$. $Y = e^S$ o\`u $S$ est une variable al\'eatoire normale et $E(Y) = \exp{\left(\mu + \frac{\sigma^2}{2}\right)}$ et $V(Y) = \exp{\left(2\mu + \sigma^2\right)}\left(e^{\sigma^2}-1\right)$.
\end{definition}
Cette loi est utilis\'{e}e dans la mod\'{e}lisation: de la r\'{e}sistance et de la fatigue des mat\'{e}riaux, de l'intensit\'{e} de la pluie, du volume de trafic a\'{e}rien mais surtout dans \textbf{l'\'{e}volution du prix d'un actif financier}.
Ainsi, soit $S(n)$ le prix d'un actif financier \`{a} la semaine n. Le mod\`{e}le classique  d'\'{e}volution du prix de l'actif suppose que les ratios $\frac{S(n)}{S(n-1)}$ pour $n \geq 1$ sont ind\'{e}pendants et identiquement distribu\'{e}s comme des variables a\'{e}atoires lognormales. Si les param\`{e}tres "lognormale" sont $\mu=0.0165$ et $\sigma=0.0730$.
\begin{itemize}
	\item[a)] Quelle est la probabilit\'{e} que le prix de l'actif augmente apr\`{e}s  une semaine?
	\begin{eqnarray}
	\probability(S(1)>S(0)) &=& \probability(\frac{S(1)}{S(0)}>1) = \probability(Log(\frac{S(1)}{S(0)})>0)\\
	&=& \probability(\frac{Log(\frac{S(1)}{S(0)})-0.0165}{0.0730}>\frac{-0.0165}{0.0730})
	\end{eqnarray}
	Mais 
	\begin{equation}
	\mathsf{Z} = \frac{Log(\frac{S(1)}{S(0)})-0.0165}{0.0730}
	\end{equation}
	est une variable al\'{e}atoire qui suit une loi normale centr\'{e}e r\'{e}duite. Donc 
	\begin{equation}
	\probability(S(1)>S(0)) = \probability(\mathsf{Z}>-0.2260) = \probability(\mathsf{Z}<0.2260) \simeq 0.589
	\end{equation}
	\item[b)] La probabilit\'{e} que le prix apr\`{e}s 2 semaines sera plus grand que le prix aujourd'hui est telle que $\probability(S(2)>S(0))=\probability(\frac{S(2)}{S(0)}>1)$. Mais:
	\begin{equation}
	\probability(\frac{S(2)}{S(0)}>1) = \probability(\frac{S(2)}{S(1)}\frac{S(1)}{S(0)}>1)
	\end{equation}
	Or $log(\frac{S(2)}{S(1)}) + log(\frac{S(1)}{S(0)})$ \'{e}tant la somme de deux variables al\'{e}atoires i.i.d de moyenne $2*0.0165$ et de variance $2*(0.0730)^2$.
	\begin{equation}
	\probability\{log(\frac{S(2)}{S(1)}) + log(\frac{S(1)}{S(0)})>0\} = \probability(\mathsf{Z}>\frac{0-0.033}{0.073\sqrt{2}}) = \probability(\mathsf{Z}<0.3196) \sim 0.6259
	\end{equation}
	Il y a donc 63\% de chances que le prix apr\`{e}s 2 semaines, soit le plus grand que le prix aujourd'hui.
\end{itemize}
\section{Quelques autres Distributions Utiles}
\begin{definition}
	Soit $\{\mathsf{Z_{i}}\}_{i=1 \cdots n}$ des variables al\'{e}atoires i.i.d suivant une loi normale centr\'{e}e r\'{e}duite $\mathcal{N}(0,1)$ alors la distribution de $\sum_{i=1}^{n}\mathsf{Z_{i}^{2}}$ est appel\'{e}e la distribution chi-carr\'{e} avec n degr\'{e}s de libert\'{e} et not\'{e}e $\chi_{n}^{2}$.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Si $\mathsf{X} \sim \chi_{n}^{2}$, $\mathsf{Y} \sim \chi_{m}^{2}$ et $\mathsf{X}$ et $\mathsf{Y}$ ind\'{e}pendants alors $\mathsf{X+Y} \sim \chi_{n+m}^{2}$.
\end{theorem}
\begin{theorem}
	Si $\mathsf{X} \sim \chi_{n}^{2}$ alors $E(X) = n$ et $V(X) = 2n$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Si $\mathsf{Z_{i}=X}$ alors $\mathsf{Z_{i}^{2}=X^{2}}$ et $E(\mathsf{Z_{i}^{2}}) = \int_{-\infty}^{\infty}{x^{2}f_{X}(x)dx}$. Mais:
	\begin{equation}
	f_{X}(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp^{(\frac{-x^{2}}{2})}
	\end{equation}
	et puisque $X\sim \mathcal{N}(0,1)$ donc $E(X)=0$ et $V(X)=1$
	\begin{equation}
	V(X)=E(X-\mu)^{2} = {\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}(x-0)^{2}\exp^{(\frac{-x^{2}}{2})}dx}= 1
	\end{equation}
	\begin{equation}
	E(X^{2})= E(Z_{I}^{2}) = 1
	\end{equation}
	Alors:
	\begin{equation}
	E(\mathsf{\sum_{i=1}^{n}Z_{i}^{2}}) = \sum_{i=1}^{n}E(\mathsf{Z_{i}^{2}})= \sum_{i=1}^{n}1 = n
	\end{equation}
	On va montrer que:
	\begin{equation}
	V(\mathsf{\sum_{i=1}^{n}Z_{i}^{2}}) = 2n
	\end{equation}
	Pour montrer ce r\'{e}sultat on utilise la "fonction g\'{e}n\'{e}ratrice des moments" qui permet le calcul facile des moments d'ordre k d'une variable al\'{e}atoire.
\end{proof}
\begin{definition}
	La fonction g\'{e}n\'{e}ratrice des moments $G_{X}(t)$ (on dit aussi $M_{X}(t)$) est donn\'{e}e par :
	\begin{equation}
	G_{X}(t) = \int_{-\infty}^{\infty}{\exp^{tx}f_{X}(x)dx}
	\end{equation}
	o\`{u} f est la fonction de densit\'{e}
\end{definition}
En introduisant dans cette \'{e}quation le d\'{e}veloppement en s\'{e}rie enti\`{e}re de l'exponentielle, donc:
\begin{equation}
G_{X}(t) = \int_{-\infty}^{\infty}{(1+tx+\frac{t^{2}x^{2}}{2!}+\cdots+\frac{t^{n}x^{n}}{n!})f(x)dx} 
\end{equation}
\paragraph{}
On rappelle ici que si f est une fonction de classe $\mathcal{C}^{n}$ (continue et de d\'{e}riv\'{e}es continues jusqu\`{a} l'ordre n) alors:
\begin{equation*}
f(x) \simeq f(0) + xf^{\prime}(0) + \frac{x^{2}}{2!}f^{\prime\prime}(0) + \cdots + \frac{x^{n}}{n!}f^{(n)}(0)
\end{equation*}
Si $f(x) = \exp(tx) \Longrightarrow f(0) = 1$; $f^{\prime}(x) = t\exp(tx) \Longrightarrow f^{\prime}(0) = t$; $f^{\prime\prime}(x) = t^{2}\exp(tx) \Longrightarrow f^{\prime\prime}(0) = t^{2}$; $\cdots$; $f^{(n)}(x) = t^{n}\exp(tx) \Longrightarrow f^{(n)}(0) = t^{n}$
\paragraph{}
Soit $G_{X}(t) = 1 + tm_{1} + \frac{t^{2}}{2!}m_{2} + \cdots + \frac{t^{i}}{i!}m_{i}$ o\`{u} $m_{i}$ est le i-i\'{e}me moment de $\mathsf{X}$. 
\begin{equation}
\frac{d(G_{X}(t=0))}{dt} = G_{X}^{\prime}(0) = m_{1} = E(X)
\end{equation}
et $G^{\prime\prime}_{X}(t)|_{t = 0} = m_{2} = E(X^{2})$ alors:
\begin{align*}
V(X) = E(X-E(X))^{2}&=E[X^{2}+(E(X))^{2}-2X\cdot E(X)]\\
&=E(X^{2})-[E(X)]^{2} = G_{X}^{\prime \prime}(0)-[G_{X}^{\prime}(0)]^{2}
\end{align*}
Ainsi si 
$\mathsf{Z} \sim \mathcal{N}(0,1)$ sa fonction de densit\'{e} est $f(z) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp(\frac{-z^{2}}{2})dx$, ($z \in \mathbb{R}$)  et:
\begin{eqnarray}
G_{X}(t) &=& \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}{\exp(tx)*\exp(\frac{-x^{2}}{2})dx}\\
G_{X}(t) &=& \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}{\exp(\frac{tx-x^{2}}{2})dx}\\
G_{X}(t) &=& \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}{\exp(\frac{t^{2}}{2})*\exp(\frac{-(x-t)^{2}}{2})dx} = \exp(\frac{1}{2}t^{2})
\end{eqnarray}
Puisque $\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\infty}{\exp(\frac{-(x-t)^{2}}{2})dx} = 1$ 
\paragraph{}
D\`{e}s lors d'apr\`{e}s (2.127):
\begin{eqnarray}
G_{X}^{\prime}(t) &=& t\exp^{\frac{1}{2}t^{2}}\\
G_{X}^{\prime\prime}(t) &=& (t^{2}+1)\exp^{\frac{1}{2}t^{2}} \Longrightarrow E(X^{2})= G_{X}^{\prime\prime}(0) =1\\
G_{X}^{\prime\prime\prime}(t) &=& (t^{3}+3t)\exp^{\frac{1}{2}t^{2}} \Longrightarrow G_{X}^{\prime\prime\prime}(0) = 0\\
G_{X}^{(4)}(t) &=& (t^{4}+6t^{2}+3)\exp^{\frac{1}{2}t^{2}} \Longrightarrow E(X^{4}) = G_{X}^{(4)}(0) = 3
\end{eqnarray}
\paragraph{}
Soit $X_{n}$ une variable al\'{e}atoire distribu\'{e}e comme un $\chi_{n}^{2}$ alors $X_{n} = \sum_{i=1}^{n}Z_{i}^{2}$ avec $Z_{i} \sim \mathcal{N}(0,1)$ et les $Z_{i}$ sont i.i.d
\begin{align}
V(X) &= E(X-E(X))^{2}=E[X^{2}+(E(X))^{2}-2X\cdot E(X)]=E(X^{2})-[E(X)]^{2}\\
V(X)&= E(X^{2}_{n}) - [E(\sum_{i=1}^{n}Z_{i}^{2})]^{2} =E(X^{2}_{n}) - [\sum_{i=1}^{n}E(Z_{i}^{2})]^{2}  = E(X^{2}_{n}) - (\sum_{i=1}^{n}1)^{2} \\
V(X) &= E(X^{2}_{n}) - n^{2}
\end{align}
Calculons alors
\begin{equation}
E(X_{n}^{2}) = E[(\sum_{i=1}^{n}Z_{i}^{2})\cdot(\sum_{j=1}^{n}Z^{2}_{j})]
\end{equation}
A titre d'exemple si $n=4$
\begin{align*}
H &= E[(Z_{1}^{2}+Z_{2}^{2}+Z_{3}^{2}+Z_{4}^{2})(Z_{1}^{2}+Z_{2}^{2}+Z_{3}^{2}+Z_{4}^{2})]\\
H &=[Z_{1}^{4}+Z_{2}^{4}+Z_{3}^{4}+Z_{4}^{4}+ 2(Z_{1}^{2}(Z_{2}^{2}+Z_{3}^{2}+Z_{4}^{2})+Z_{2}^{2}(Z_{3}^{2}+Z_{4}^{2})+Z_{3}^{2}Z_{4}^{2})]
\end{align*}
Pour n quelconque
\begin{align}
E(X_{n}^{2}) &= E[(\sum_{i=1}^{n}Z_{i}^{2})\cdot(\sum_{j=1}^{n}Z^{2}_{j})] = E[(\sum_{i=1}^{n}Z_{i}^{4})+ 2 \sum_{i=1}^{n-1}Z_{i}^{2}(\sum_{j=i+1}^{n}Z^{2}_{j})]\\
E(X_{n}^{2}) &= \sum_{i=1}^{n}E(Z_{i}^{4})+ 2 E\{(\sum_{i=1}^{n-1}Z_{i}^{2})(\sum_{j=i+1}^{n}Z^{2}_{j})\}
\end{align}
D'apr\`{e}s (2.131) pour une variable al\'{e}atoire centr\'{e}e r\'{e}duite: 
\begin{equation}
E(X^{4}) = 3 \Longrightarrow E(Z_{i}^{4}) = 3 \Longrightarrow \sum_{i=1}^{n}E(Z_{i}^{4}) = 3n
\end{equation}
De m\^{e}me
\begin{align*}
E\{(\sum_{i=1}^{n-1}Z_{i}^{2})(\sum_{j=i+1}^{n}Z_{j}^{2})\} &= \sum_{i=1}^{n-1}E\{Z^{2}_{i}(\sum_{j=i+1}^{n}Z_{j}^{2})\} \\
&= \sum_{i=1}^{n-1}\sum_{j=i+1}^{n}E(Z^{2}_{i}Z_{j}^{2})
\end{align*}
Mais $COV(X,Y) = E(X\cdot Y) - E(X)\cdot E(Y)$ et donc $E(Z^{2}_{i}\cdot Z_{j}^{2}) = cov(Z_{i}^{2},Z_{j}^{2}) +E(Z_{i}^{2})\cdot E(Z_{j}^{2})$ mais comme les $Z_{i}^{2}$ sont les i.i.d.
\begin{align}
cov(Z_{i}^{2},Z^{2}_{j}) = 0 \Longrightarrow E\{(\sum_{i=1}^{n-1}Z_{i}^{2})(\sum_{j=i+1}^{n}Z_{j}^{2})\} &= \sum_{i=1}^{n-1}\sum_{j=i+1}^{n}E(Z^{2}_{i})E(Z_{j}^{2}) = \sum_{i=1}^{n-1}\sum_{j=i+1}^{n}1\times 1\\
E\{(\sum_{i=1}^{n-1}Z_{i}^{2})(\sum_{j=i+1}^{n}Z_{j}^{2})\} &= \sum_{i=1}^{n-1}(n-(i+1)+1) = \sum_{i=1}^{n-1}(n-i) = \sum_{i=1}^{n-1}n = \frac{n(n-1)}{2}
\end{align}
Voir rappels de l'encadr\'{e} qui suit.
\paragraph{}
Utilisant (2.137), (2.138)  et (2.140) dans $V(X_{n} = E(X^{2}_{n}) - n^{2}$
\begin{align*}
V(X_{n}) &= 3n + \frac{2n(n-1)}{2} - n^{2} = 2n\\
V(\sum_{i=1}^{n}Z^{2}_{i})  &= 2n
\end{align*}
quand $Z_{i} \sim \mathcal{N}(0,1)$ et les $Z_{i}$ sont i.i.d
\paragraph{}
\fbox{
	\begin{minipage}{\textwidth}
		\paragraph{Rappels}
		\begin{equation*}
		\sum_{i=1}^{n-1}n=S_{n}= \frac{n(n-1)}{2}
		\end{equation*}
		\begin{itemize}
			\item Le th\'{e}or\`{e}me est vrai pour $n=2$
			\begin{equation*}
			S_{2} = \sum_{i=1}^{2}n=\frac{2(2-1)}{2}=1
			\end{equation*}
			\item On va montrer que s'il est vrai pour n il est vrai pour $n+1$
			\begin{align*}
			S_{n} &= \frac{n(n-1)}{2}\\
			S_{n+1} &=\sum_{i=1}^{n}n=\sum_{i=1}^{n-1}n + n\\
			&= \frac{n(n-1)}{2} + \frac{2n}{2} = \frac{n^{2}+n+n+1-n-1}{2}= \frac{n(n+1)+(n+1)-(n+1)}{2} = \frac{(n+1)(n+1-1)}{2} 
			\end{align*}
		\end{itemize}
	\end{minipage}
}
\begin{theorem}
	Soit $\mathsf{X_{i}} \sim i.i.d \mathcal{N}(\mu,\sigma)$, $i=1, 2, \cdots, n$ et $\bar{\mathsf{X}}_{n} = n^{-1}\sum_{i=1}^{n}\mathsf{X_{i}}$ alors: $\frac{\sum_{i=1}^{n}\mathsf{(X_{i} - \bar{X}_{n})}^{2}}{\sigma^{2}} \sim \chi_{n-1}^{2}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	D\'{e}finissons $\mathsf{Z_{i}} = (\frac{X_{i} - \mu}{\sigma})$ alors $\mathsf{Z_{i}} \sim  \mathcal{N}(0,1)$ et $\frac{\sum_{i=1}^{n}\mathsf{(X_{i} - \overline{X_{n}})}^{2}}{\sigma^{2}} = \sum_{i=1}^{n}\mathsf{(Z_{i} - \overline{Z_{n}})}^{2}$. En effet :
	\begin{eqnarray}
	\mathsf{X_{i}-\bar{X}_{n}} &=& (X_{i}-\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}) = \sigma(\frac{X_{i}}{\sigma} - n^{-1}\frac{\sum X_{i}}{\sigma})\\
	&=& \sigma(\frac{X_{i}}{\sigma}-\frac{\mu}{\sigma}+\frac{\mu}{\sigma}- n^{-1}\frac{\sum X_{i}}{\sigma})\\
	&=& \sigma [(\frac{X_{i} - \mu}{\sigma})- n^{-1}(\frac{\sum X_{i}}{\sigma}-n\frac{\mu}{\sigma})]\\
	&=& \sigma[(\frac{X_{i} - \mu}{\sigma})- n^{-1}(\frac{\sum X_{i}}{\sigma}-\sum_{i=1}^{n}\frac{\mu}{\sigma})] = \sigma[Z_{i} -\frac{1}{n}\frac{\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\mu)}{\sigma}]
	\end{eqnarray}
	En remarquant que $\bar{Z} = \sum_{i=1}^{n}\frac{Z_{i}}{n} = \sum_{i=1}^{n}(\frac{X_{i}-\mu}{\sigma})$ alors:
	\begin{align}
	\frac{\sum_{i=1}^{n}\mathsf{(X_{i} - \bar{X}_{n})}^{2}}{\sigma^{2}} &=\frac{1}{\sigma^{2}}\sigma^{2}\sum_{1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2}=\sum_{1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2}
	\end{align}
	\paragraph{}
	\textbf{Montrons alors que : $\sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} \sim \chi_{n-1}^{2}$}. On va le montrer par induction en montrant:
	\begin{enumerate}
		\item[1)] Que le th\'{e}or\`{e}me est vrai pour n = 2.
		\item[2)] Que s'il est vrai pour n il est vrai pour n+1.
	\end{enumerate}
	a) Consid\'{e}rons alors le cas o\`{u} $n=2$ alors :
	\begin{eqnarray}
	\sum_{i=1}^{2}(Z_{i}-\bar{Z}_{2})^{2} &=& (Z_{1} - \bar{Z}_{2})^{2} + (Z_{2} - \bar{Z}_{2})^{2}\\
	&=& (Z_{1}-\frac{Z_{1}+Z_{2}}{2})^{2} + (Z_{2}-\frac{Z_{1}+Z_{2}}{2})^{2}\\
	&=& (\frac{Z_{1}-Z_{2}}{2})^{2} + (\frac{Z_{1}-Z_{2}}{2})^{2}\\
	&=& (\frac{Z_{1}-Z_{2}}{\sqrt{2}})^{2}
	\end{eqnarray}
	Mais $\frac{Z_{1}-Z_{2}}{\sqrt{2}} \sim i.i.d \mathcal{N}(0,1)$, donc $\sum_{i=1}^{2}(Z_{i}-\bar{Z}_{2})^{2} = (\frac{Z_{1}-Z_{2}}{\sqrt{2}})^{2} \sim \chi_{1}^{2}$.\\
	b) On suppose le th\'{e}or\`{e}me vrai pour $n$ et consid\'{e}rons le cas $n+1$ et montrons que:
	\begin{equation}
	\sum_{i=1}^{n+1}(Z_{i}-\bar{Z}_{n+1})^{2} = \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + [\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{n+1}}(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n+1})]^{2}
	\end{equation}
	Pour le montrer nous allons d\'{e}composer $\sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n+1})^{2}$.
	\begin{equation}
	\sum_{i=1}^{n+1}(Z_{i}-\bar{Z}_{n+1})^{2} = \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n+1})^{2} + (Z_{n+1}-\bar{Z}_{n+1})^{2}
	\end{equation}
	\begin{align}
	\sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n+1})^{2} &= \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n}+\bar{Z}_{n}-\bar{Z}_{n+1})^{2}\\
	&= (Z_{i}-Z_{n})^{2} + 2(Z_{i}-\bar{Z}_{n})(\bar{Z}_{n}-\bar{Z}_{n+1}) + (\bar{Z}_{n}-\bar{Z}_{n+1})^{2}\\
	&= \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + \sum_{i=1}^{n}(\bar{Z}_{n}-\bar{Z}_{n+1})^{2}+2\sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})(\bar{Z}_{n}-\bar{Z}_{n+1})\\
	&= \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + n(\bar{Z}_{n}-\bar{Z}_{n+1})^{2}+2(\bar{Z}_{n}-\bar{Z}_{n+1})\sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})
	\end{align}
	Mais $\sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n}) = \sum_{i=1}^{n}Z_{i} - n\bar{Z}_{n} = n\bar{Z}_{n} - n\bar{Z}_{n} = 0$. Donc:
	\begin{align}
	\sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} &= \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + n(\bar{Z}_{n}-\bar{Z}_{n+1})^{2}\\ 
	&= \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + n(\bar{Z}_{n} - \frac{1}{n+1}\sum_{i=1}^{n+1}Z_{i})^{2}\\
	&= \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + n[\bar{Z}_{n} - \frac{1}{n+1}(\sum_{i=1}^{n+1}Z_{i}+Z_{n+1})]^{2}\\
	&= \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + n[\bar{Z}_{n} - \frac{1}{n+1}(\frac{\sum_{i=1}^{n}Z_{i}}{n}*n+Z_{n+1})]^{2}\\
	&= \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + n(\bar{Z}_{n}- \frac{\bar{Z}_{n}}{n+1}n-\frac{Z_{n+1}}{n+1})^{2}
	\end{align}
	\begin{eqnarray}
	\sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n+1})^{2} &=& \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + n(\bar{Z}_{n}-\frac{n}{n+1}\bar{Z}_{n}-\frac{Z_{n+1}}{n+1})^{2}\\
	&=&\sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + n(\frac{(n+1)\bar{Z}_{n}-n\bar{Z}_{n}-Z_{n+1}}{n+1})^{2}\\
	&=&\sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + n(\frac{\bar{Z}_{n}-Z_{n+1}}{n+1})^{2}
	\end{eqnarray}
	Mais
	\begin{eqnarray}
	\sum_{i=1}^{n+1}(Z_{i}-\bar{Z}_{n+1})^{2} &=& \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n+1})^{2} + (Z_{n+1}-\bar{Z}_{n+1})^{2}\\
	&=& \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + \frac{n}{(n+1)^{2}}(\bar{Z}_{n}-Z_{n+1})^{2}+(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n+1})^{2}
	\end{eqnarray}
	Or
	\begin{eqnarray}
	(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n+1})^{2} &=& (Z_{n+1}-\frac{\sum_{i=1}^{n+1}Z_{i}}{n+1})^{2} = (Z_{n+1}-\frac{\sum_{i=1}^{n}Z_{i} +Z_{n+1}}{n+1})^{2} \\
	&=& (Z_{n+1}- \frac{Z_{n+1}}{n+1} - \frac{\sum_{i=1}^{n}Z_{i}}{n+1}\frac{n}{n})^{2} = (Z_{n+1}- \frac{Z_{n+1}}{n+1} - \bar{Z}_{n}\frac{n}{n+1})^{2}\\
	&=& (\frac{nZ_{n+1}}{n+1} - \bar{Z}_{n}\frac{n}{n+1})^{2} = (\frac{n}{n+1})^{2}(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n})^{2}
	\end{eqnarray}
	D\`{e}s lors
	\begin{align}
	\sum_{i=1}^{n+1}(Z_{i}-\bar{Z}_{n+1})^{2} &= \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + \frac{n}{(n+1)^{2}}(\bar{Z}_{n}-Z_{n+1})^{2} + (\frac{n}{n+1})^{2}(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n})^{2}\\
	&=  \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + [\frac{n}{(n+1)^{2}} + \frac{n^{2}}{(n+1)^{2}}](Z_{n+1}-\bar{Z}_{n})^{2}\\
	\sum_{i=1}^{n+1}(Z_{i}-\bar{Z}_{n+1})^{2} &= \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + (Z_{n+1}-\bar{Z}_{n})^{2} \frac{n}{n+1} = \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + [\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{n+1}}(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n})]^{2}
	\end{align}
	On a donc :
	\begin{equation}
	\sum_{i=1}^{n+1}(Z_{i}-\bar{Z}_{n+1})^{2} = \sum_{i=1}^{n}(Z_{i}-\bar{Z}_{n})^{2} + [\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{n+1}}(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n})]^{2}
	\end{equation}
	Les membres de l'\'{e}quation (2.174) sont ind\'{e}pendants puisque:
	\begin{equation}
	E(Z_{i}-\bar{Z}_{n})(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n}) = 0
	\end{equation}
	De plus: $\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{n+1}}(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n}) \sim \mathcal{N}(0,1)$.
	En effet:
	\begin{enumerate}
		\item[a)] $Z_{i} \sim \mathsf{N}(0,1)$
		\begin{equation}
		E(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n}) = 0
		\end{equation}
		\item[b)] 
		\begin{equation}
		Var[\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{n+1}}(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n})] = \frac{n}{n+1}Var(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n})
		\end{equation}
		$Z_{n}$ et $\bar{Z}_{n+1}$ ind\'{e}pendantes $\Longrightarrow$ $\frac{n}{n+1}Var(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n}) = \frac{n}{n+1}[Var(Z_{n+1})+Var(\bar{Z}_{n})]$, puisque $cov(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n}) = 0$. On en d\'{e}duit:
		\begin{align}
		V[\frac{\sqrt{n}}{\sqrt{n+1}}(Z_{n+1}-\bar{Z}_{n})] &= \frac{n}{n+1}[1+Var(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}Z_{i})]=\frac{n}{n+1}(1+\frac{1}{n^{2}}\sum_{i=1}^{n}1)
		\end{align}
		Alors $\sum_{i=1}^{n+1}(Z_{i}-\bar{Z}_{n+1})^{2} \sim \chi_{n}^{2}$
	\end{enumerate}
\end{proof}
\begin{definition}
	Soit $\mathsf{Y} \sim \mathcal{N}(0,1)$ et ind\'{e}pendante d'une variable U distribu\'{e}e comme un $\chi_{n}^{2}$ alors la distribution : $\frac{\sqrt{n}*\mathsf{Y}}{\sqrt{U}}$ est appel\'{e}e la distribution de Student \`{a} n degr\'{e}s de libert\'{e}. On la note $\mathsf{t_{(n)}}$.
\end{definition}
\begin{theorem}
	Soient  $\mathsf{X_{i}} \sim i.i.d\mathcal{N}(\mu,\sigma)$, $i=1, 2, \cdots, n$. Notons $\bar{X} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}$ et $S^{2} = \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\bar{X})^{2}$ alors $\frac{\sqrt{n-1}(\bar{X}-\mu)}{S} \sim \mathsf{t_{(n-1)}}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Si $\mathsf{X} \sim \mathcal{N}(\mu,\sigma) \Longrightarrow \bar{X} \sim \mathcal{N}(\mu,\frac{\sigma}{\sqrt{n}})$ car $V(\bar{X}) = \frac{1}{n^{2}}\sum V(X_{i})= \frac{1}{n^{2}}*n\sigma^{2}$. Puisque
	\begin{equation}
	\bar{X} \sim\mathcal{N}(\mu,\frac{\sigma}{\sqrt{n}}) \Longrightarrow \frac{\overline{X}-\mu}{(\frac{\sigma}{\sqrt{n}})} \sim \mathcal{N}(0,1)
	\end{equation} 
	Notons 
	\begin{equation}
	Y= \frac{\overline{X}-\mu}{{\sigma}}\sqrt{n}
	\end{equation}
	Mais
	\begin{equation}
	cov[X_{i}-\bar{X},\bar{X}] = E[(X_{i}-\bar{X})\bar{X}] - E(X_{i}-\bar{X})\cdot E(\bar{X})= E(X_{i}\overline{X})-E(\overline{X}^{2})
	\end{equation}
	Car
	\begin{eqnarray}
	Cov(X,Y) &=& E(XY)-E(X)E(Y)\\
	E(X_{i}-\overline{X}) &=& 0
	\end{eqnarray}
	\begin{eqnarray}
	cov[X_{i}-\overline{X},\overline{X}] &=& \frac{1}{n}E(X_{i}\sum_{i=1}^{n}X_{i}) - E[(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i})^{2}]\\
	&=& \frac{1}{n}E(X_{i}^{2}) - E[\frac{1}{n^{2}}(\sum_{i=1}^{n}X_{i})(\sum_{j=1}^{n}X_{j})]\\
	&=& \frac{1}{n}E(X_{i}^{2}) - \frac{1}{n^{2}}\sum_{i=1}^{n}E(X_{i}^{2}) = 0 
	\end{eqnarray}
	Donc $X_{i}-\overline{X}$ et $\overline{X}$ sont ind\'{e}pendantes et normales. Il en est de m\^{e}me des fonctions de ces deux variables. Aussi $S^{2} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\overline{X})^{2}$ et $Y= \frac{\overline{X}-\mu}{\sigma}\sqrt{n}$ sont ind\'{e}pendantes .
	\paragraph{}
	Mais en vertu du th\'{e}or\`{e}me 3, $\frac{\sum_{i=1}^{n}\mathsf{(X_{i} - \overline{X_{n}})}^{2}}{\sigma^{2}} \sim \chi_{n-1}^{2}$. Donc :
	\begin{eqnarray}
	\frac{Y\sqrt{n-1}}{S} &=& \frac{\overline{X}-\mu}{\sigma}\sqrt{n}*\frac{\sqrt{n-1}}{\sqrt{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\mathsf{(X_{i} - \overline{X_{n}})}^{2}}}\\
	\frac{(\overline{X} - \mu) \sqrt{n-1}}{S} &=& \frac{\overline{X}-\mu}{\sigma}\sqrt{n}*\frac{1}{\sqrt{n}}*\frac{\sqrt{n-1}}{\frac{1}{\sqrt{n}}\sqrt{\frac{1}{\sigma^{2}}\sum_{i=1}^{n}\mathsf{(X_{i} - \overline{X_{n}})}^{2}}}\\
	\frac{(\overline{X} - \mu) \sqrt{n-1}}{S} &=& \frac{\overline{X}-\mu}{\sigma}\sqrt{n}*\frac{\sqrt{n-1}}{\sqrt{\frac{1}{\sigma^{2}}\sum_{i=1}^{n}\mathsf{(X_{i} - \overline{X_{n}})}^{2}}} \sim \mathsf{t_{n-1}}
	\end{eqnarray}
\end{proof}
\begin{definition}
	Si  $ X \sim \chi_{n}^{2}$ et $ Y \sim \chi_{m}^{2}$ et si X et Y sont ind\'{e}pendants alors la distribution $\frac{(\cfrac{X}{n})}{(\cfrac{Y}{m})}$ est appel\'{e}e une F-distribution et est  not\'{e}e $\mathcal{F}(n,m)$.
\end{definition}
\section{Introduction \`{a} la Probabilit\'{e} avec R}
\subsection{Introduction}
Les lois de probabilit\'{e} sont int\'{e}gr\'{e}es dans le logiciel R. Les lois les plus utilis\'{e}es en \'{e}conom\'{e}trie sont:
\begin{itemize}
	\item[norm:] pour la loi normale
	\item[binom:] pour la loi binomiale
	\item[unif:] pour la loi uniforme
	\item[t:] pour la loi de student
	\item[chisq:] pour la loi chi carr\'{e}
	\item[f:] pour la loi de fisher
\end{itemize} 

Ainsi, si une variable al\'{e}atoire suit une loi normale: $X \sim \mathcal{N}(\mu,\sigma^{2})$ on utilisera la syntaxe ci apr\`{e}s pour obtenir la densit\'{e} de X; la syntaxe sera dnorm.
\begin{itemize}
	\item  pour obtenir la fonction de r\'{e}partion de X la commande sera: pnorm.
	\item  pour obtenir la quantile de X on ajoute la lettre q \`{a} la loi normale soit qnorm.
	\item  pour simuler des r\'{e}alisations de variables al\'{e}atoires suivant la m\^{e}me loi que X on utilisera la commande rnorm.
\end{itemize}
D'une mani\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale pour une loi not\'{e}e <loi> on utilisera la syntaxe g\'{e}n\'{e}rale suivante:
\begin{center}
	\begin{table}[H]
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			loi	& densit\'{e} &fonction de r\'{e}partition  &quantile  & simulation \\ \hline
			notation	&$f_{X}(x)$ ou $\mathbb{P}(X=x)$ & F(x) &li\'{e}e \`{a} F(x)  &$x_{1}\cdots x_{n}$  \\ \hline
			normale	& dnorm &pnorm  &qnorm  &rnorm  \\ 
			en g\'{e}n\'{e}ral	&d<loi>  &p<loi>  &q<loi>  &r<loi>  \\ 
			t&dt  & pt & qt & rt \\ 
			chisq& dchisq & pchisq & qchisq &  rchisq\\ 
			f&  df&  pf& qf &rf  \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{center}
\subsection{Densit\'{e}}
\begin{definition}
	On rappelle que la densit\'{e} de X en x 
	\begin{enumerate}
		\item  pour une loi discr\`{e}te est la probabilit\'{e}:: $\mathbb{P}(X=x)$
		\item  pour une variable al\'{e}atoire continue la densit\'{e}  de X en x est la fonction $f_{X}(x)$. Les commandes en R associ\'{e}s sont d\'{e}crites dans le tableau ci-dessous
	\end{enumerate}
	\begin{table}[H]
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
			\hline
			loi	& binomiale &uniforme&poisson  & normale \\ \hline
			param\`{e}tres	&$n\in\mathbb{N}^{*}; p\in]0,1[$ &$a<b; (a,b)\in\mathbb{R}^{2}$&$\lambda>0$&$\mu\in\mathbb{R}$ et $\sigma>0$ \\ 
			$X\sim$& $\mathcal{B}(n,p)$ &$\mathcal{U}([a,b])$  &$\mathcal{P}(\lambda)$  &$\mathcal{N}(\mu,\sigma^{2})$  \\ 
			$\begin{cases}
			f_{x}(x) \\ \mathbb{P}(X=x)
			\end{cases}$& $\begin{pmatrix}
			n\\x
			\end{pmatrix}p^{x}(1-p)^{n-x}$&$\frac{1}{a}$&$\exp(-\lambda)\frac{\lambda^{x}}{x!}$&$\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}\exp[-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^{2}]$\\
			commandes en R&$dbinom(x,n,p)$  & $dunif(x,a,b) $& $dpois(x,\lambda) $& $dnorm(x,\mu,\sigma)$ \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{definition}
D'une mani\`{e}re g\'{e}n\'{e}rale si la loi de X d\'{e}pend de un plusieurs param\`{e}tres la densit\'{e} de X en x est donn\'{e}e par une commande de la forme:  
\begin{center}
	d<loi>(x,par1,par2)
\end{center}
o\`{u} par1 et par2 d\'{e}signent les param\`{e}tres.

Ainsi pour une variable  al\'{e}atoire d'une loi normale de param\`{e}tre $\mu=2$ et $\sigma^{2}=0.10^{2}$ \'{e}valu\'{e}e en $x=1.8$. 
\begin{equation*}
f_{x}(x) =  f_{x}(1.8) = frac{1}{0.1\sqrt{2\pi}}\exp[-\frac{1}{2}(\frac{1.8-2}{0.1})^{2}]
\end{equation*}
qui se calcule en R avec:
\begin{lstlisting}
dnorm(1.8,2,0.1)
\end{lstlisting}
On peut calculer la densit\'{e} en plusieurs valeurs en calculant:
\begin{lstlisting}
dnorm(c(1.8,2,2.2),2,0.1)
\end{lstlisting}
Et on peut faire de m\^{e}me avec un ensemble de param\`{e}tres
\begin{lstlisting}
dnorm(1.8,2,c(0.1,0.12,0.2))
\end{lstlisting}
On peut  repr\'{e}senter le graphe d'une variable al\'{e}atoire discr\`{e}te en utilisant la commande plot et l'option type = "h" (like histogramme).

Si $X\sim \mathcal{B}(50,0.4)$:
\begin{lstlisting}
plot(0:50,dbinom(0:50,50,0.4),type="h",xlab="x",ylab=" ")
\end{lstlisting}
Pour repr\'{e}senter le  graphe d'une variable al\'{e}atoire continue on utilise la commande curve pour $\mathcal{N}(20,12)$.
\begin{lstlisting}
curve(dnorm(x,20,sqrt(12)),0.5,col=3,ylab=" ",add=TRUE)
\end{lstlisting}
\begin{remark}
	lorsque n$\geq$ 31 et np$\geq$5 et n(1-p)$\geq$5 la loi binomiale converge vers la loi normale $\mathcal{N}(np,np(1-p))$. Ce que l'on vient de "v\'{e}rifier" en ajoutant par dessus au graphe de $X\sim\mathcal{B}(50,0.4)$ celui de la variable al\'{e}atoire continue $Y\sim\mathcal{N}(20,12)$
\end{remark}
\subsection{Fonction de R\'{e}partition}
\begin{definition}
	On rappelle que si X est une variable al\'{e}atoire discr\`{e}te la fonction de r\'{e}partition de X est donn\'{e}e par:
	\begin{equation*}
	F_{x}(x) = \mathbb{P}(X=x) = \sum_{k}\mathbb{P}(X=k)
	\end{equation*}
	et si X est une variable al\'{e}atoire continue:
	\begin{equation*}
	F_{x}(x) = \int_{-\infty}^{x}f_{x}(t)dt
	\end{equation*}
	o\`{u} $f_{x}(x)$ est la fonction de densit\'{e} de X en x.
\end{definition}
Ainsi pour $F_{X}(10) = \mathbb{P}(X\leq 10) = \int_{-\infty}^{10}\frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\exp[-\frac{1}{2}(\frac{x-9}{2})^{2}]dt$ dans le cas d'une loi normale $X\sim\mathcal{N}(9,2^{2})$, on calcule avec R:
\begin{lstlisting}
pnorm(10,9,2)
\end{lstlisting}
Pour une loi quelconque on utilisera p<loi>(x,par1,par2) et calculer  $\mathbb{P}(X>x) = 1-F_{x}(x)$ avec
\begin{center}
	p<loi>(x,par1,par2,lower.tail= FALSE)
\end{center}

On peut repr\'{e}senter le graphe de la fonction de r\'{e}partition d'une variable al\'{e}atoire continue avec la fonction curve:
\begin{lstlisting}
curve(pnormale(x,4,1.2),0.4,9.6,ylab="F_{X}(x)")
\end{lstlisting}
si $X\sim\mathcal{N}(4,12^{2})$
\subsection{Quantile}
\begin{definition}
	Soit $p\in]0,1[$ et X une variable al\'{e}atoire continue, le p-i\`{e}me quantile de X est le r\'{e}\`{e}l  $x_{p}$ tel que $F_{X}(x_{p}) = p$.
\end{definition}
Ainsi le p-i\`{e}me quantile avec $p=0.975$ d'une  variable al\'{e}atoire normale centr\'{e}e r\'{e}duite est r\'{e}\`{e}l tel que 
\begin{equation*}
F_{x}(x) = \mathbb{P}(X\leq x) = 0.975
\end{equation*}
que l'on obtient en R avec:
\begin{lstlisting}
qnorm(0.975,0,1)
\end{lstlisting}
qui renvoie 1.96. Et on peut v\'{e}rifier que:
\begin{equation*}
pnorm(1.96,0,1) = \int_{- \infty}^{1.96}f_{X}(x) = 0.975
\end{equation*}
o\`{u} $f_{X}(x)$ est la loi normale centr\'{e}e r\'{e}duite.
\subsection{Simulation}
Si la loi de X est une loi normale de param\`{e}tres $\mu = 20$ et $r^{2} =4$ $(X\sim\mathcal{N}(20,2^{2}))$ on peut simuler la r\'{e}alisation de 10 variables al\'{e}atoires ind\'{e}pendantes suivant chacune la loi normale X$\sim\mathcal{N}(20,2^{2})$ avec:
\begin{lstlisting}
x<- rnorm(10,20,2)
x
\end{lstlisting}
pour obtenir un vecteur de 10 \'{e}l\'{e}ments r\'{e}alisations des dix variables ind\'{e}pendantes.

La syntaxe g\'{e}n\'{e}rale pour une loi de X d\'{e}pendant de param\`{e}tres par1 et par2 pour simuler n r\'{e}alisations est:
\begin{center}
	r<loi>(n,par1,par2)
\end{center}

Pour que notre code produise le m\^{e}me jeu de r\'{e}alisations al\'{e}atoires on utilise la fonction set.seed() avec un argument entier.
\subsection{Calcul simples avec norm. pour X$\sim\mathcal{N}(0,1)$}
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		$\mathbb{P}(X<-0.5)$& 	$\mathbb{P}(X>1.5)$ &	$\mathbb{P}(|X|\leq1.96)$    \\ \hline
		pnorm(-0.5,0,1)	&1-pnorm(1.5,0,1)  &pnorm(1.96,0,1) - pnorm(1.96,0,1)  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
Si X$\sim\mathcal{N}(15,4)$
\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{|l|l|}
		\hline
		$\mathbb{P}(16<X<20)$	&	$\mathbb{P}(|X|<5,5)$   \\ \hline
		pnorm(20,15,2) - pnorm(16,15,2)&	1-pnorm(15+5.5,15,2)   \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\newpage